<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Academica">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                
                <title key="Academica" ref="urn:cts:latinLit:phi0474.phi045">Academica</title>
                <author key=" Cicero (0106-0043 av. J.-C.)" ref="urn:cite:perseus:author.364">Cicero</author>
                <editor key="Marchand, Stéphane">Stéphane Marchand</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
                <pubPlace>adresse</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="http://http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl n="Description de la source principale">Cicero, Academicorum Reliquae cum
                    Lucullo, O. Plasberg ed., Leipzig, Teubner, 1922</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            
            <div type="livre" n="1">
                <div type="chapitre" n="12">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T6_Arcesilas" xml:lang="la" corresp="#Arcesilas" ana="#epochè #akatalepsia #methodus" n="6">
                        <bibl>F9 Mette (partim)</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="45"/>itaque <persName>Arcesilas</persName>
                        negabat esse quicquam quod sciri posset, ne illud quidem ipsum quod
                        <persName>Socrates</persName> sibi reliquisset, ut nihil scire se
                        sciret; sic omnia latere censebat in occulto neque esse quicquam quod cerni
                        aut intellegi posset; quibus de causis nihil oportere neque profiteri neque
                        affirmare quemquam neque assensione approbare, cohibereque semper et ab omni
                        lapsu continere temeritatem, quae tum esset insignis cum aut falsa aut
                        incognita res approbaretur, neque hoc quicquam esse turpius quam cognitioni
                        et perceptioni assensionem approbationemque praecurrere. huic rationi quod
                        erat consentaneum faciebat, ut contra omnium sententias disserens de sua
                        plerosque deduceret, ut cum in eadem re paria contrariis in partibus momenta
                        rationum invenirentur facilius ab utraque parte assensio sustineretur.
                    </ab>
                    <ab type="testimonium" xml:id="T9_Arcesilas" xml:lang="la" corresp="#Arcesilas" ana="#historia_academiae #methodus" n="9">
                        <bibl>F9 Mette (partim)</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="46"/> Hanc Academiam novam appellant, quae mihi vetus videtur, si
                        quidem <persName ref="Plato">Platonem</persName> ex illa vetere
                        numeramus, cuius in libris nihil affirmatur et in utramque partem multa
                        disseruntur, de omnibus quaeritur nihil certi dicitur. 
                        <q type="testimonium" xml:id="T4_Carneades" corresp="#Carneades" xml:lang="la" ana="#academiae_historia" n="4">
                            <!-- changer en seg selon le développement !-->       
                            <bibl>T4 Mette (partim)</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="(46)"/> —sed tamen illa quam exposuisti vetus,
                            haec nova nominetur. quae usque ad <persName ref="Carneades">Carneadem</persName> perducta, qui quartus ab <persName ref="#Arcesilas">Arcesila</persName> fuit, in eadem <persName ref="#Arcesilas">Arcesilae</persName> ratione permansit.</q>
                        
                    </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T6_Arcesilas">
                        <milestone unit="paragraph" n="45"/>Pour cette raison
                        <persName>Arcésilas</persName> refusait que quoi que ce soit puisse être
                        connu, pas même ce que <persName>Socrate</persName> s'était concédé à
                        lui-même : savoir qu'il ne savait rien. . Il pensait donc que tout se cache
                        dans l'obscurité et que rien ne peut être perçu ou compris, que pour ces
                        raisons il ne faut rien avancer, rien affirmer, ne rien approuver par son
                        assentiment, qu’il faut toujours contenir sa témérité et la protéger de
                        toute précipitation alors qu'elle se fait remarquer lorsque nous approuvons
                        des choses fausses ou inconnues, et enfin que rien n'est plus honteux qu'un
                        assentiment et un accord donné en devançant la connaissance et la
                        perception. Il agissait conformément à ce raisonnement au point de faire
                        changer d'avis nombreux de ses auditeurs en argumentant contre les positions
                        de tout le monde, puisque lorsqu'on découvrait qu'il y avait sur le même
                        sujet des arguments d'égale importance en faveur de positions contraires, il
                        était plus facile de suspendre son assentiment sur chacune des positions.</ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T9_Arcesilas" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="46"/> On appelle cette Académie
                        "nouvelle", bien qu'elle me semble ancienne, si cependant on compte bien
                        <persName>Platon</persName> parmi cette ancienne Académie, lui qui
                        n'affirme rien dans ses livres et discute de nombreuses choses dans un sens
                        et dans un autre, lui qui à propos de tout cherche et ne dit rien de
                        certain. 
                        
                        <seg type="translatio" corresp="#T4_Carneades" xml:lang="fr">   <milestone unit="paragraph" n="(46)"/> Acceptons cependant
                            d'appeler "ancienne" l'académie que tu as décrite, et "nouvelle" celle dont
                            je vais parler. Cette dernière va jusqu'à <persName>Carnéade</persName>, qui
                            fut le quatrième successeur d'<persName>Arcesilas</persName> et qui conserva
                            la même méthode qu'<persName>Arcesilas</persName>.</seg> </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="2">
                <div type="chapitre" n="24">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T3_Arcesilas" xml:lang="la" corresp="#Arcesilas" ana="#katalèpsis" n="3">
                        <bibl>F9 Mette</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="77"/>Tum illum ita definisse,<quote> ex eo
                            quod esset sicut esset, impressum et signatum et effictum</quote>. Post
                        requisitum etiamne si eiusdem modi esset uisum uerum quale uel falsum. Hic
                        <persName>Zenonem</persName> uidisse acute nullum esse uisum quod
                        percipi posset, si id tale esset ab eo quod est cuius modi ab eo quod non
                        est posset esse. Recte consensit <persName>Arcesilas</persName> ad
                        definitionem additum, neque enim falsum percipi posse neque uerum si esset
                        tale quale uel falsum ; incubuit autem in eas disputationes, ut doceret
                        nullum tale esse uisum a uero ut non eiusdem modi etiam a falso possit esse. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T3_Arcesilas">
                        <milestone unit="paragraph" n="77"/> Alors <persName>Zénon</persName> l’a
                        [sc. l’impression compréhensive] définie ainsi : celle qui est « imprimée,
                        marquée, modelée à partir d’un objet réel, exactement tel qu’il est ».
                        Ensuite <persName>Arcésilas</persName> demanda si cela serait encore le cas
                        si une impression vraie était identique à une impression fausse. Ici
                        <persName>Zénon</persName> vit subtilement qu’aucune impression ne
                        serait compréhensible si une impression qui vient d’un objet réel pouvait
                        être identique à celle qui vient d’un autre objet. A raison
                        <persName>Arcésilas</persName> était d’accord qu’il fallait un ajout à
                        la définition car ni le faux ni le faux ne peuvent être saisis si le vrai
                        est identique au faux. Mais il prit soin dans ces discussions à montrer
                        qu’il n’y avait aucune impression provenant du vrai qui ne puisse être
                        identique à une impression qui proviendrait du faux </ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="32">
                    <q type="fragmentum" source="#Clitomachus" xml:id="F1_Clitomachus" n="1">
                        <bibl>F4 Mette</bibl>
                        <ab type="testimonium" xml:id="T3_Carneades" xml:lang="la" corresp="#Carneades" ana="#pithanon #katalèpsis #apraxia" n="3">
                            <bibl>F5 Mette - l.126-137</bibl>
                            <listBibl>
                                <bibl>F5 Mette - l.126-137</bibl>
                                <bibl>LS69I (partim)</bibl>
                            </listBibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="104"/>Quae cum exposuisset, adiungit
                            dupliciter dici adsensus sustinere sapientem, uno modo cum hoc
                            intellegatur, omnino eum rei nulli adsentiri, altero cum se a
                            respondendo ut aut adprobet quid aut inprobet sustineat, ut neque neget
                            aliquid neque aiat. Id cum ita sit, alterum placere ut numquam
                            adsentiatur, alterum tenere ut sequens probabilitatem, ubicumque haec
                            aut occurrat aut deficiat, aut 'etiam' aut 'non' respondere possit. †nec
                            ut† placeat eum qui de omnibus rebus contineat se ab adsentiendo moveri
                            tamen et agere aliquid, reliquit eius modi visa quibus ad actionem
                            excitemur, item ea quae interrogati in utramque partem respondere
                            possimus sequentes tantum modo quod ita visum sit, dum sine adsensu;
                            neque tamen omnia eius modi visa adprobari sed ea quae nulla re
                            inpedirentur. </ab>
                    </q>
                    <q type="translatio" corresp="#F1_Clitomachus" xml:lang="fr">
                        <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T3_Carneades">
                            <milestone unit="paragraph" n="104"/>Après avoir exposé cela,
                            <persName>Clitomaque</persName> ajoute qu'on peut dire en deux sens
                            que « le sage suspend son assentiment ». Selon le premier sens il faut
                            comprendre que le sage ne donne son assentiment absolument à rien. Selon
                            le second sens, il s'abstient de donner une réponse qui fasse qu'il
                            approuve ou désapprouve quoi que ce soit, de sorte qu'il ne nie ni
                            n’affirme rien. Puisqu’il en est ainsi, il accepte d'un côté le premier
                            sens de sorte qu'il ne donne jamais son assentiment, de l'autre, il
                            maintient le second sens de sorte qu'il suit ce qui est convaincant, et
                            lorsque celui-ci se présente, ou au contraire lorsqu'il manque, il peut
                            répondre "oui" ou "non". Puisqu'il pense que celui qui, à toutes choses,
                            s'abstient de donner son assentiment se meut pourtant et agit, il
                            accepte ces impressions qui nous poussent à agir, ainsi que, lorsque
                            nous sommes interrogés, les réponses que nous pouvons donner pour ou
                            contre quelque chose en suivant seulement les impressions, sans pourtant
                            donner notre assentiment. Cependant ce ne sont pas toutes les
                            impressions de ce genre qui sont approuvées, mais celles qui ne sont
                            empêchées par rien.</ab>
                    </q>
                    
                    
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
