<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Vitae_philosophorum">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>

                <title key="Vitae philosophorum" ref="urn:cts:greekLit:tlg0004.tlg001">Vitae
                    Philosophorum</title>
                <author key="Diogenes Laertius" ref="urn:cite:perseus:author.494">Diogenius
                    Laertius</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl n="Description de la source principale">Hicks, Robert Drew, W. Heinemann,
                    1925</bibl>
            </sourceDesc>
                    </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2017-06-22"/>
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="4">
                <div type="page" n="1">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T1_Arcesilas" corresp="#Arcesilas" n="1" ana="#epochè #methodus" xml:lang="gr">
                        <bibl>T1A Mette - l.24-29</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="28"/>
                        <persName>Ἀρκεσίλαος</persName> Σεύθου (ἢ <persName>Σκύθου</persName>, ὡς
                            <persName>Ἀπολλόδωρος</persName> ἐν τῷ τρίτῳ <title>Χρονικῶν</title>),
                        Πιταναῖος τῆς Αἰολίδος. οὗτός ἐστιν ὁ τῆς μέσης Ἀκαδημείας κατάρξας, πρῶτος
                        ἐπισχὼν τὰς ἀποφάσεις διὰ τὰς ἐναντιότητας τῶν λόγων. πρῶτος δὲ καὶ εἰς
                        ἑκάτερον ἐπεχείρησε, καὶ πρῶτος τὸν λόγον ἐκίνησε τὸν ὑπὸ
                            <persName>Πλάτωνος</persName> παραδεδομένον καὶ ἐποίησε δι' ἐρωτήσεως
                        καὶ ἀποκρίσεως ἐριστικώτερον. </ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T1_Arcesilas" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="28"/>
                        <persName>Arcésilas</persName>, fils de <persName>Seuthès</persName> (ou de
                        Scuthès comme le dit <persName>Apollodore</persName> dans son troisième
                        livre des <title>Chronologies</title>), de Pythane en Eolide. C’est lui qui
                        fonda la Moyenne Académie, car le premier il pratiqua la suspension des
                        assertions à cause des oppositions des arguments. Il fut aussi le premier à
                        discuter les thèses dans un sens et dans l’autre et le premier à modifier le
                        discours transmis par <persName>Platon</persName> et à le rendre plus
                        éristique au moyen de la discussion par question et de réponse </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="9">
                <div type="page" n="2">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T1_Pyrrho" n="1" corresp="#Pyrrho" ana="#ou_mallon #epochè #akatalepsia" xml:lang="gr">
                        <bibl>1A Decleva Caizzi</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="61"/>
                        <persName>Πύρρων</persName> Ἠλεῖος <persName>Πλειστάρχου</persName> μὲν ἦν
                        υἱός, καθὰ καὶ Διοκλῆς ἱστορεῖ˙ ὥς φησι δ'
                        <persName>Ἀπολλόδωρος</persName>ἐν <title>Χρονικοῖς</title>, πρότερον ἦν
                        ζωγράφος, καὶ ἤκουσε <persName>Βρύσωνος </persName>τοῦ
                            <persName>Στίλπωνος</persName>, ὡς <persName>Ἀλέξανδρος</persName> ἐν
                            <title>Διαδοχαῖς</title>, εἶτ' Ἀναξάρχου, ξυνακολουθῶν πανταχοῦ, ὡς καὶ
                        τοῖς γυμνοσοφισταῖς ἐν Ἰνδίᾳ συμμῖξαι καὶ τοῖς Μάγοις. ὅθεν γενναιότατα
                        δοκεῖ φιλοσοφῆσαι, τὸ τῆς ἀκαταληψίας καὶ ἐποχῆς εἶδος εἰσαγαγών, ὡς
                            <persName>Ἀσκάνιος</persName> ὁ Ἀβδηρίτης φησίν. <quote>οὐδὲν γὰρ
                            ἔφασκεν οὔτε καλὸν οὔτ' αἰσχρὸν οὔτε δίκαιον οὔτ' ἄδικον˙ καὶ ὁμοίως ἐπὶ
                            πάντων μηδὲν εἶναι τῇ ἀληθείᾳ, νόμῳ δὲ καὶ ἔθει πάντα τοὺς ἀνθρώπους
                            πράττειν˙ οὐ γὰρ μᾶλλον τόδε ἢ τόδε εἶναι ἕκαστον</quote>. </ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T1_Pyrrho" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="61"/>
                        <persName>Pyrrhon</persName> d'Elis était le fils de Pleistarque, d'après le
                        récit de <persName>Dioclès</persName>. Comme le dit
                            <persName>Apollodore</persName> dans ses <title>Chroniques</title>, il a
                        d'abord été peintre, puis il a été l'auditeur de
                        <persName>Bryson</persName>, le fils de <persName>Stilpon</persName>, comme
                        le dit Alexandre dans les <title>Diadochies</title>, et ensuite
                            d'<persName>Anaxarque</persName>, qu'il suivait partout, jusque chez les
                        gymnosophistes en Inde et chez les Mages. De là, semble-t-il, vient sa très
                        noble manière de philosopher, qui introduit la forme de l'insaisissabilité
                        et de la suspension du jugement, comme le dit <persName>Ascanios</persName>
                        d'Abdère. En effet, <quote>il disait que rien n'est beau, ni laid, ni juste,
                            ni injuste, et que de la même façon pour toutes choses aucune n'existe
                            en vérité , mais que les hommes agissent selon la loi et la coutume ;
                            car chaque chose n'est pas davantage ceci que cela</quote>.</ab>

                </div>
                <div type="page" n="3">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T2_Pyrrho" n="2" corresp="#Pyrrho" ana="#apraxia #epochè" xml:lang="gr">
                        <bibl>T7 Decleva Caizzi</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="62"/>Ἀκόλουθος δ' ἦν καὶ τῷ βίῳ, μηδὲν
                        ἐκτρεπόμενος μηδὲ φυλαττόμενος, ἅπαντα ὑφιστάμενος, ἀμάξας, εἰ τύχοι, καὶ
                        κρημνοὺς καὶ κύνας καὶ ὅσα 〈τοιαῦτα〉 μηδὲν ταῖς αἰσθήσεσιν ἐπιτρέπων.
                        σώζεσθαι μέντοι, καθά φασιν οἱ περὶ τὸν Καρύστιον
                            <persName>Ἀντίγονον</persName>, ὑπὸ τῶν γνωρίμων παρακολουθούντων. <q type="fragmentum" source="#Aenesidemus" xml:id="F2_Aenesidemus" n="2">
                            <bibl>B6 Polito (partim)</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="(62)"/>
                            <persName ref="Aenesidemus">Αἰνεσίδημος</persName> δέ φησι φιλοσοφεῖν
                            μὲν αὐτὸν κατὰ τὸν τῆς ἐποχῆς λόγον, μὴ μέντοι γ' ἀπροοράτως ἕκαστα
                            πράττειν. </q>
                    </ab>

                    <ab type="translatio" corresp="#T2_Pyrrho" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="62"/> Il était conséquent jusque dans sa vie,
                        ne se détournant de rien, ne prenant garde à rien, affrontant toute chose,
                        les voitures, le cas échéant, les précipices, les chiens, en ne fiant en
                        rien à ses sensations pour toutes ces choses. Il n'était sauvé, cependant,
                        comme le dit <persName>Antigone</persName> de Caryste, que par ses disciples
                        qui l'accompagnaient.<q corresp="#F2_Aenesidemus">
                            <milestone unit="paragraph" n="(62)"/>Mais <persName ref="Aenesidemus">Enésidème</persName> dit qu'il (sc. Pyrrhon) philosophait selon la
                            théorie de la suspension du jugement, mais que pour chaque chose, il
                            n'agissait pas sans précaution.</q>
                    </ab>
                </div>
                <div type="page" n="4">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T7_Pyrrho" n="7" corresp="#Pyrrho" ana="#ataraxia" xml:lang="gr">
                        <listBibl>
                            <bibl>T17A Decleva Caizzi</bibl>
                      <bibl>Posidonius 287 Edelstein-Kidd</bibl>
                        </listBibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="68"/>
                        <persName>Ποσειδώνιος </persName>δὲ καὶ τοιοῦτόν τι διέξεισι περὶ αὐτοῦ. τῶν
                        γὰρ συμπλεόντων ἐσκυθρωπακότων ὑπὸ χειμῶνος, αὐτὸς γαληνὸς ὢν ἀνέρρωσε τὴν
                        ψυχήν, δείξας ἐν τῷ πλοίῳ χοιρίδιον ἐσθίον καὶ εἰπὼν ὡς χρὴ τὸν σοφὸν ἐν
                        τοιαύτῃ καθεστάναι ἀταραξίᾳ.</ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T7_Pyrrho" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="68"/>
                        <persName>Posidonius</persName> raconte aussi ceci à son propos : alors que
                        ses compagnons de traversée pâlissaient à cause d'une tempête, lui restait
                        calme et réconfortait son âme en montrant sur le navire un petit cochon qui
                        mangeait et en disant que le sage devait se maintenir dans le même état
                        d'ataraxie.</ab>
                </div>

                <div type="page" n="5">
                    <ab type="testimonium" xml:id="T5_Pyrrho" n="5" corresp="#Pyrrho" ana="#ou_mallon #methodus" xml:lang="gr">
                        <bibl>T54 Decleva Caizzi</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="76"/>
                        <q type="fragmentum" source="#Timon" xml:id="F3_Timon_Python" xml:lang="gr" n="3">
                            <milestone unit="paragraph" n="76"/>ἀναιροῦσι δ᾽ οἱ σκεπτικοὶ καὶ αὐτὴν
                            τὴν "Οὐδὲν μᾶλλον" φωνήν: ὡς γὰρ οὐ μᾶλλόν ἐστι πρόνοια ἢ οὐκ ἔστιν,
                            οὕτω καὶ τὸ Οὐδὲν μᾶλλον οὐ μᾶλλόν ἐστιν ἢ οὐκ ἔστι. σημαίνει οὖν ἡ
                            φωνή, καθά φησι καὶ <persName>Τίμων</persName> ἐν τῷ
                                <title>Πύθωνι</title>, <quote>"τὸ μηδὲν ὁρίζειν, ἀλλ᾽
                                ἀπροσθετεῖν."</quote>
                        </q>
                    </ab>

                    <ab type="translatio" n="54" corresp="#T5_Pyrrho" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="76"/>
                        <q type="translatio" corresp="#F3_Timon_Python" xml:lang="fr">
                            <milestone unit="paragraph" n="76"/>Les sceptiques détruisent aussi
                            l'expression "pas davantage" : de même que pas davantage la providence
                            est qu'elle n'est pas, de même pas davantage le "pas davantage" est
                            qu'il n'est pas. Cette formule signifie donc, comme le dit
                                <persName>Timon </persName> dans le <title>Python</title>,<quote>"ne
                                rien déterminer, mais s’abstenir de toute position
                                additionnelle"</quote>
                        </q>
                    </ab>
                </div>
                <div type="page" n="6">
                    <ab type="testimonium" xml:lang="grc" xml:id="T5_Aenesidemus" ana="#modi_decem #memoria #methodus" corresp="#Aenesidemus" n="5">
                        <bibl>B16 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="78"/>Ἔστιν οὖν ὁ Πυρρώνειος λόγος μνήμη τις
                        τῶν φαινομένων ἢ τῶν ὁπωσοῦν νοουμένων, καθ᾽ ἣν πάντα πᾶσι συμβάλλεται καὶ
                        συγκρινόμενα πολλὴν ἀνωμαλίαν καὶ ταραχὴν ἔχοντα εὑρίσκεται, καθά φησιν
                            <persName ref="Aenesidemus">Αἰνεσίδημος</persName> ἐν <title>τῇ εἰς τὰ
                            Πυρρώνεια ὑποτυπώσει</title>. πρὸς δὲ τὰς ἐν ταῖς σκέψεσιν ἀντιθέσεις
                        προαποδεικνύντες καθ᾽ οὓς τρόπους πείθει τὰ πράγματα, κατὰ τοὺς αὐτοὺς
                        ἀνῄρουν τὴν περὶ αὐτῶν πίστιν: πείθειν γὰρ τά τε κατ᾽ αἴσθησιν συμφώνως
                        ἔχοντα καὶ τὰ μηδέποτε ἢ σπανίως γοῦν μεταπίπτοντα τά τε συνήθη καὶ τὰ
                        νόμοις διεσταλμένα καὶ τὰ τέρποντα καὶ τὰ θαυμαζόμενα. <milestone unit="paragraph" n="79"/> ἐδείκνυσαν οὖν ἀπὸ τῶν ἐναντίων τοῖς πείθουσιν
                        ἴσας τὰς πιθανότητας. Αἱ δ᾽ ἀπορίαι κατὰ τὰς συμφωνίας τῶν φαινομένων ἢ
                        νοουμένων, ἃς ἀπεδίδοσαν, ἦσαν κατὰ δέκα τρόπους, καθ᾽ οὓς τὰ ὑποκείμενα
                        παραλλάττοντα ἐφαίνετο.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T5_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="78"/>Le discours pyrrhonien est donc une
                        forme de rappel de ce qui apparaît, ou de ce qui est pensé d’une façon ou
                        d’une autre, mention dans laquelle tout est confronté à tout, et se révèle
                        par cette comparaison comme rempli d’irrégularité et d’embrouillamini, comme
                        le dit <persName ref="Aenesidemus">Enésidème</persName> dans son
                            <title>Esquisse introductive au pyrrhonisme</title>. Pour élaborer les
                        oppositions qui se révèlent dans les recherches, ils commençaient par
                        exposer les modes selon lesquels les choses nous paraissent plausibles,
                        puis, selon les mêmes modes, ils abolissaient notre persuasion à leur
                        sujet&#xA0;: ce qui est plausible en effet, selon eux, ce sont les données
                        de la sensation quand elles sont en concordance, les choses qui ne changent
                        jamais, ou du moins rarement, les choses familières, les choses instituées
                        par les lois et les coutumes, [celles qui] plaisent, celles qui nous
                            étonnent.<milestone unit="paragraph" n="79"/> Ils montraient donc, en
                        prenant appui sur ce qui s’oppose à ce qui nous persuade, que les
                        plausibilités sont égales de part et d’autre. Les apories qu’ils ont
                        exposées, et qui affectent les concordances dans ce qui apparaît ou dans ce
                        qui est pensé, se répartissaient en dix tropes, selon lesquels les objets se
                        manifestent avec des écarts.</ab>
                </div>
                <div type="page" n="7">
                    <ab type="testimonium" xml:lang="grc" xml:id="T9_Aenesidemus" ana="#modi_decem #quartus_modus" corresp="#Aenesidemus" n="9">
                        <milestone unit="paragraph" n="82"/>Τέταρτος ὁ παρὰ τὰς διαθέσεις καὶ κοινῶς
                        παραλλαγάς, οἷον ὑγίειαν, νόσον, ὕπνον, ἐγρήγορσιν, χαράν, λύπην, νεότητα,
                        γῆρας, θάρσος, φόβον, ἔνδειαν, πλήρωσιν, μῖσος, φιλίαν, θερμασίαν, ψύξιν:
                        παρὰ τὸ πνεῖν, παρὰ τὸ πιεσθῆναι τοὺς πόρους. ἀλλοῖα οὖν φαίνεται τὰ
                        προσπίπτοντα παρὰ τὰς ποιὰς διαθέσεις. οὐδὲ γὰρ οἱ μαινόμενοι παρὰ φύσιν
                        ἔχουσι: τί γὰρ μᾶλλον ἐκεῖνοι ἢ ἡμεῖς; καὶ γὰρ ἡμεῖς τὸν ἥλιον ὡς ἑστῶτα
                        βλέπομεν. <persName>Θέων</persName> δ᾽ ὁ Τιθοραιεὺς ὁ στωικὸς κοιμώμενος
                        περιεπάτει ἐν τῷ ὕπνῳ καὶ <persName>Περικλέους </persName>δοῦλος ἐπ᾽ ἄκρου
                        τοῦ τέγους. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T9_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="82"/>Le quatrième est celui qui prend appui
                        sur les dispositions et plus généralement sur les écarts, par exemple santé
                        et maladie, sommeil et veille, joie et peine, jeunesse et vieillesse,
                        hardiesse et crainte, manque et plénitude, haine et amour, échauffement et
                        refroidissement, selon aussi que l'on respire facilement ou que les canaux
                        respiratoires sont obstrués. Les impressions qui surviennent paraissent donc
                        différentes selon que les dispositions du sujet sont telles ou telles. Il
                        n'y a même pas lieu d'objecter que les fous sont dans un état contre nature
                        : car pourquoi davantage eux que nous ? Nous-mêmes, en effet, nous voyons le
                        soleil comme immobile. Le Stoïcien <persName>Théon</persName>de Tithoréa se
                        promenait endormi, pendant son sommeil, et l'esclave de
                            <persName>Périclès</persName> marchait sur le bord du toit. </ab>
                    <!-- revoir trad et texte grec -->
                </div>
                <div type="page" n="8">
                    <ab type="excerptum" xml:lang="grc" xml:id="DL_104" ana="#phainomenon #apraxia #epochè">
                        <milestone unit="paragraph" n="104"/>Πάλιν οἱ δογματικοί φασιν καὶ τὸν βίον
                        αὐτοὺς ἀναιρεῖν, ἐν ᾧ πάντ' ἐκβάλλουσιν ἐξ ὧν ὁ βίος συνέστηκεν. οἱ δὲ
                        ψεύδεσθαί φασιν αὐτούς˙ οὐ γὰρ τὸ ὁρᾶν ἀναιρεῖν, ἀλλὰ τὸ πῶς ὁρᾶν ἀγνοεῖν.
                        καὶ γὰρ τὸ φαινόμενον τιθέμεθα, οὐχ ὡς καὶ τοιοῦτον ὄν. καὶ ὅτι τὸ πῦρ καίει
                        αἰσθανόμεθα˙ εἰ δὲ φύσιν ἔχει καυστικὴν ἐπέχομεν.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#DL_104">
                        <milestone unit="paragraph" n="104"/>A nouveau les dogmatiques disent que
                        les sceptiques détruisent même la vie, à propos de laquelle ils rejettent
                        tout ce en quoi la vie consiste. Mais les sceptiques disent qu'ils se
                        trompent, car ils ne détruisent pas le fait de voir, mais ils ignorent
                        comment on voit. <q>En effet, nous posons le phénomène, mais non pas comme
                            étant tel qu'il apparaît. Et que le feu brûle, nous le sentons, mais
                            nous suspendons notre jugement sur la question de savoir s'il a une
                            nature brûlante.</q>
                    </ab>
                </div>
                <div type="page" n="9">

                    <ab type="excerptum" xml:lang="grc" xml:id="DL_9_105" ana="#phainomenon" n="1">
                        <milestone unit="paragraph" n="105"/>καὶ ὅτι κινεῖταί τις βλέπομεν, καὶ ὅτι
                        φθείρεται πῶς δὲ ταῦτα γίνεται οὐκ ἴσμεν. μόνον οὖν, φασίν, ἀνθιστάμεθα πρὸς
                        τὰ παρυφιστάμενα τοῖς φαινομένοις ἄδηλα. καὶ γὰρ ὅτε τὴν εἰκόνα ἐξοχὰς
                        λέγομεν ἔχειν, τὸ φαινόμενον διασαφοῦμεν: ὅταν δ᾽ εἴπωμεν μὴ ἔχειν αὐτὴν
                        ἐξοχάς, οὐκέτι ὃ φαίνεται, ἕτερον δὲ λέγομεν:<q type="fragmentum" source="#Timon" xml:id="F6_Timon_Python" n="6" xml:lang="grc">
                            <milestone unit="paragraph" n="(105)"/> ὅθεν καὶ ὁ <persName ref="Timon">Τίμων </persName>ἐν τῷ <title>Πύθωνί</title>
                            φησι <quote>μὴ ἐκβεβηκέναι τὴν συνήθειαν</quote>
                        </q>. καὶ ἐν τοῖς <title>Ἰνδαλμοῖς</title> οὕτω λέγει,<q type="fragmentum" source="#Timon" xml:id="F5_Timon_Indalmoi" n="5" xml:lang="grc">
                            <milestone unit="paragraph" n="(105)"/> ἀ<quote>λλὰ τὸ φαινόμενον πάντη
                                σθένει οὗπερ ἂν ἔλθῃ</quote>.</q> καὶ <q type="fragmentum" source="#Timon" xml:id="F4_Timon_Sur_les_Sensations" n="4" xml:lang="grc">
                            <milestone unit="paragraph" n="(105)"/>ἐν τοῖς <title>Περὶ
                                αἰσθήσεών</title> φησι, <quote>τὸ μέλι ὅτι ἐστὶ γλυκὺ οὐ τίθημι, τὸ
                                δ᾽ ὅτι φαίνεται ὁμολογῶ</quote>.</q>
                    </ab>

                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#DL_9_105">
                        <milestone unit="paragraph" n="105"/> Nous voyons bien que quelqu'un se
                        déplace, et aussi qu'il meurt, mais nous ne savons pas comment cela advient.
                        Donc, disent-ils nous nous opposons seulement qu'aux choses non évidentes
                        qui existent à côté des phénomènes. De fait, lorsque nous disons qu'une
                        image a du relief, nous décrivons ce qui apparaît ; mais lorsque nous disons
                        qu'elle n'a pas de relief, nous ne disons plus ce qui apparaît mais autre
                            chose.<q type="translatio" corresp="#F6_Timon_Python"> C'est pourquoi
                                <persName>Timon</persName> dit, dans son <title>Python</title>,
                                <quote>qu'il n'a pas transgressé les limites de l'usage
                                ordinaire</quote>.</q> Et dans ses <title>Ιmages</title>, il
                        s'exprime ainsi :<q type="translatio" corresp="#F5_Timon_Indalmoi">
                            <milestone unit="paragraph" n="(105)"/>
                            <quote>"Mais l'apparence règne partout, où qu'elle aille."</quote>
                        </q> Et <q type="translatio" corresp="#F4_Timon_Sur_les_Sensations">
                            <milestone unit="paragraph" n="(105)"/>dans son traité <title>Sur les
                                sensations</title>, il dit <quote>"que le miel soit doux, je ne
                                l'assure pas ; mais qu'il paraisse doux, je l'accorde"</quote>. </q>
                    </ab>

                </div>
                <div type="page" n="10">
                    <q type="fragmentum" xml:lang="grc" xml:id="F1_Aenesidemus" n="1" source="#Aenesidemus" ana="#phainomenon #methodus">
                        <bibl>B5 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="106"/>
                        <ab type="testimonium" corresp="#Pyrrho" xml:id="T3_Pyrrho" n="3">
                            <bibl>T8 Decleva Caizzi</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="(106)"/> Καὶ <persName ref="Aenesidemus">Αἰνεσίδημος</persName> ἐν τῷ πρώτῳ <title>Πυρρωνείων λόγων</title>
                            οὐδέν φησιν ὁρίζειν τὸν <persName ref="Pyrrho">Πύρρωνα</persName>
                            δογματικῶς διὰ τὴν ἀντιλογίαν, τοῖς δὲ φαινομένοις ἀκολουθεῖν.
                        </ab>ταὐτὰ δὲ λέγει κἀν τῷ <title>Κατὰ σοφίας</title> κἀν τῷ <title>Περὶ
                            ζητήσεως</title>. ἀλλὰ καὶ <persName>Ζεῦξις</persName> ὁ
                            <persName>Αἰνεσιδήμου</persName> γνώριμος ἐν τῷ <title>Περὶ διττῶν
                            λόγων</title> καὶ <persName>Ἀντίοχος ὁ Λαοδικεὺς</persName> καὶ
                            <persName>Ἀπελλᾶς</persName> ἐν τῷ <title> Ἀγρίππᾳ </title>τιθέασι τὰ
                        φαινόμενα μόνα. ἔστιν οὖν κριτήριον κατὰ τοὺς σκεπτικοὺς τὸ φαινόμενον, ὡς
                        καὶ <persName ref="Aenesidemus">Αἰνεσίδημός</persName> φησιν˙ οὕτω δὲ καὶ
                            <persName>Ἐπίκουρος</persName>. <persName>Δημόκριτος</persName> δὲ μηδὲν
                        εἶναι τῶν φαινομένων, τὰ δὲ μὴ εἶναι. </q>
                    <q type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#F1_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="106"/>
                        <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T3_Pyrrho">
                            <milestone unit="paragraph" n="(106)"/>
                            <persName>Enésidème</persName> dans son premier livre des
                                <title>Arguments des Pyrrhoniens</title> dit aussi que
                                <persName>Pyrrhon</persName> ne définit rien dogmatiquement par le
                            biais de l'opposition des arguments, mais qu'il suit les phénomènes.
                        </ab> Il dit cela aussi dans son <title>Contre la Sagesse</title> et dans
                        son <title>sur la Recherche</title>. Ainsi que <persName>Zeuxis</persName>,
                        le disciple d'<persName>Enésidème</persName> dans son <title>Sur les
                            discours doubles</title> et <persName>Antiochus de Laodicée</persName>,
                            <persName>Apelle</persName> dans son <title>Agrippa</title> pose les
                        seuls phénomènes. Le phénomène est donc le critère selon les sceptiques,
                        comme le dit aussi <persName>Enésidème</persName>. De même
                            qu'<persName>Epicure</persName>. Mais pour
                            <persName>Démocrite</persName>, aucun des phénomènes n'est critère, car
                        ils ne sont rien.</q>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
