<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Preparatio_Evangelicae">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>

                <title key="Praeparationis Evangelicae" ref="urn:cts:greekLit:tlg2018.tlg001">Preparatio Evangelica</title>
                <author key="Eusebius Caesariensis (0260?-0340?)" ref="urn:cite:perseus:author.603">Eusebius Caesariensis</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl n="Description de la source principale">K. Mras, Eusebius Werke, Band 8: Die
                    Praeparatio evangelica</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="14">
                <div type="chapitre" n="7">
                    <q type="fragmentum" xml:lang="grc" source="#Numenius" n="26">
                        <bibl>F26 des Places</bibl>
                        <ab type="testimonium" xml:id="T1_Lacydes" n="1" corresp="#Lacydes" ana="#academia_sceptica #mémoire #adoxastôs" xml:lang="grc">
                            <bibl>T3 Mette - l. 57-61</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="9"/> οἱ δ’ ὑπολαβόντες τὰς προσβολὰς
                            ἐκείνου αὐτοί γε ᾤοντο ὑπ’ αὐτοῦ παίζεσθαι, ἐπεὶ σοφῷ γε ὄντι δεδόχθαι
                            τῷ <persName>Λακύδῃ</persName> εἶναι ἀδοξάστῳ ὥστε καὶ ἀμνημονεύτῳ·
                            μνήμην γὰρ εἶναι δόξαν· ἔναγχος <milestone unit="paragraph" n="10"/>
                            γοῦν τοῦ χρόνου ἔφασαν ἀκοῦσαι ταῦτα αὐτοῦ πρὸς τοὺς φίλους </ab>
                    </q>

                    <ab type="translatio" corresp="#T1_Lacydes">
                        <milestone unit="paragraph" n="9"/>Les esclaves répondent à ses attaques
                        (sc. celles de Lacyde) car ils croyaient qu'il se moquait d'eux, comme s'il
                        avait décidé, étant lui <persName>Lacyde</persName> un sage, d'être sans
                        opinion afin d'être sans mémoire. <quote>Car le souvenir est une
                            opinion</quote>. Du moins ils disaient qu'ils l'avaient entendu tenir
                        ces propos à ses amis.</ab>

                </div>

                <div type="chapitre" n="18">
                    <head xml:lang="grc">ιηʹ. ΠΡΟΣ ΤΟΥΣ ΚΑΤΑ <persName>ΠΥΡΡΩΝΑ</persName> ΣΚΕΠΤΙΚΟΥΣ
                        ΗΤΟΙ ΕΦΕΚΤΙΚΟΥΣ ΕΠΙΚΛΗΘΕΝΤΑΣ ΜΗΔΕΝ ΚΑΤΑΛΗΠΤΟΝ ΕΙΝΑΙ ΑΠΟΦΗΝΑΜΕΝΟΥΣ </head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">chapitre 18 : Contre les sceptiques à la
                        manière de <persName>Pyrrhon</persName>, qu’on appelle aussi éphectiques,
                        qui affirment que rien ne peut être saisi.</head>
                    <lb/>
                    <!-- <note>ce n'est peut-être pas le
                                titre d'Eusèbe, si l'on en croit le texte qui précède ; Chiesara
                                attribue cependant le titre et les index à Eusèbe</note> -->
                    <q type="fragmentum" xml:lang="grc" source="#Aristocles" n="4">
                        <bibl>F4 Chiesara</bibl>
                        <ab type="testimonium" xml:id="T4_Pyrrho" n="4" corresp="#Pyrrho" ana="#philosophia_pyrrhonia #adoxastôs #ou_mallon" xml:lang="grc">
                            <bibl>T53 Decleva Caizzi</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="1"/> Ἀναγκαίως δ’ ἔχει πρὸ παντὸς
                            διασκέψασθαι περὶ τῆς ἡμῶν αὐτῶν γνώσεως· εἰ γὰρ αὐτοὶ μηδὲν πεφύκαμεν
                            γνωρίζειν, οὐδὲν ἔτι δεῖ περὶ τῶν ἄλλων σκοπεῖν. Ἐγένοντο μὲν οὖν καὶ
                            τῶν πάλαι τινὲς οἱ ἀφέντες τήνδε τὴν φωνήν, οἷς ἀντείρηκεν
                                <persName>Ἀριστοτέλης</persName>.<q type="fragmentum" source="#Timon" xml:id="F1_Timon" n="1">
                                <bibl>T53 Decleva Caizzi - partim</bibl>
                                <milestone unit="paragraph" n="2"/> Ἴσχυσε μέντοι τοιαῦτα λέγων καὶ
                                    <persName>Πύρρων</persName> ὁ Ἠλεῖος. Ἀλλ’ αὐτὸς μὲν οὐδὲν ἐν
                                γραφῇ καταλέλοιπεν.Ὁ δέ γε μαθητὴς αὐτοῦ <persName>Τίμων</persName>
                                φησὶ <quote>δεῖν τὸν μέλλοντα εὐδαιμονήσειν εἰς τρία ταῦτα βλέπειν·
                                    πρῶτον μὲν ὁποῖα πέφυκε τὰ πράγματα, δεύτερον δὲ τίνα χρὴ τρόπον
                                    ἡμᾶς πρὸς αὐτὰ διακεῖσθαι, τελευταῖον δὲ τί &#xA0; περιέσται
                                    τοῖς οὕτως ἔχουσι.<milestone unit="paragraph" n="3"/> Τὰ μὲν οὖν
                                    πράγματά φησιν αὐτὸν ἀποφαίνειν <q source="#Pyrrhon"> ἐπ’ ἴσης
                                        ἀδιάφορα καὶ ἀστάθμητα καὶ ἀνεπίκριτα· διὰ τοῦτο μήτε τὰς
                                        αἰσθήσεις ἡμῶν μήτε τὰς δόξας ἀληθεύειν ἢ ψεύδεσθαι.</q>
                                    <milestone unit="paragraph" n="4"/> Διὰ τοῦτο οὖν μηδὲ πιστεύειν
                                    αὐταῖς δεῖν, ἀλλ’ ἀδοξάστους καὶ ἀκλινεῖς καὶ ἀκραδάντους εἶναι,
                                    περὶ ἑνὸς ἑκάστου λέγοντας, ὅτι οὐ μᾶλλον ἔστιν ἢ οὐκ ἔστιν, ἢ
                                    καὶ ἔστι καὶ οὐκ ἔστιν, ἢ οὔτε ἔστιν, οὔτ’ οὐκ ἔστιν. <milestone unit="paragraph" n="5"/> Τοῖς μέντοι γε διακειμένοις οὕτω
                                    περιέσεσθαι <persName>Τίμων</persName> φησὶ πρῶτον μὲν ἀφασίαν,
                                    ἔπειτα δ’ ἀταραξίαν</quote>
                            </q>, <q source="#Aenesidemus" type="fragmentum" xml:id="F3_Aenesidemus" n="3">
                                <persName>Αἰνησίδημος</persName> δὲ ἡδονήν.</q>
                        </ab>
                        <p>(...)</p>
                        <ab type="testimonium" xml:lang="grc" xml:id="T10_Aenesidemus" n="10" ana="#modi_decem" corresp="#Aenesidemus">
                            <bibl>B18 Polito</bibl>
                            <milestone unit="paragraph" n="11"/>ὁπόταν γε μὴν
                                <persName>Αἰνησίδημος</persName> ἐν τῇ <title>Ὑποτυπώσει</title>
                            τοὺς ἐννέα διεξίῃ τρόπους (κατὰ τοσούτους γὰρ ἀποφαίνειν ἄδηλα τὰ
                            πράγματα πεπείραται), πότερον αὐτὸν φῶμεν εἰδότα λέγειν αὐτοὺς ἢ
                            ἀγνοοῦντα; φησὶ γὰρ ὅτι τὰ ζῷα διαφέρει καὶ ἡμεῖς αὐτοὶ καὶ αἱ πόλεις
                            καὶ οἱ βίοι καὶ τὰ ἔθη καὶ οἱ νόμοι· καὶ τὰς αἰσθήσεις δέ φησιν ἡμῶν
                            ἀσθενεῖς &#xA0;εἶναι καὶ πολλὰ τὰ ἔξωθεν λυμαινόμενα τὴν γνῶσιν,
                            ἀποστήματα καὶ μεγέθη καὶ κινήσεις· ἔτι δὲ τὸ μὴ ὁμοίως διακεῖσθαι νέους
                            καὶ πρεσβυτέρους καὶ ἐγρηγορότας καὶ κοιμωμένους καὶ ὑγιαίνοντας καὶ
                            νοσοῦντας· οὐδενός τε <milestone unit="paragraph" n="12"/>ἡμᾶς ἁπλοῦ καὶ
                            ἀκραιφνοῦς ἀντιλαμβάνεσθαι· πάντα γὰρ εἶναι συγκεχυμένα καὶ πρός τι
                            λεγόμενα. ταῦτα δή, φημί, καὶ τὰ τοιαῦτα κομψολογοῦντα αὐτὸν ἡδέως ἄν
                            τις ἤρετο, πότερον εὖ εἰδὼς λέγοι διότι τὰ πράγματα τοῦτον ἔχει τὸν
                            τρόπον ἢ ἀγνοῶν· εἰ μὲν γὰρ οὐκ ᾔδει, πῶς ἂν ἡμεῖς αὐτῷ πιστεύοιμεν; εἰ
                            δ’ ἐγίνωσκε, κομιδῇ τις ἦν ἠλίθιος ἅμα μὲν ἄδηλα πάντα ἀποφαινόμενος,
                                &#xA0;<milestone unit="paragraph" n="13"/>&#xA0;ἅμα δὲ τοσαῦτα λέγων
                            εἰδέναι. καὶ μὴν ὁπότε γε τὰ τοιαῦτα διεξίοιεν, οὐδὲν ἀλλ’ ἢ ἐπαγωγήν
                            τινα λέγουσι, δεικνύντες ὁποῖ’ ἄττα εἴη τὰ φαινόμενα καὶ τὰ καθ’ ἕκαστα·
                            τὸ δὲ τοιοῦτο καὶ ἔστι καὶ λέγεται πίστις. εἰ μὲν οὖν αὐτῇ
                            συγκατατίθενται, δῆλον ὅτι δοξάζουσιν· εἰ δ’ οὐ πιστεύουσιν, οὐδ’ ἂν
                                <milestone unit="paragraph" n="14"/>&#xA0;ἡμεῖς προσέχειν αὐτοῖς
                            βουληθείημεν</ab>
                        <p>(...)</p>
                    </q>
                    <ab type="testimonium" xml:lang="grc" xml:id="T6_Pyrrho" n="6" corresp="#Pyrrho">
                        <bibl>T. 58 Decleva Caizzi</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="18"/>(....)ἐνθυμεῖσθαι μέντοι χρὴ καὶ ταῦτα
                        γὰρ ἂν γένοιτο πολίτης ἢ δικαστὴς ἢ σύμβουλος ἢ φίλος ἢ ἁπλῶς εἰπεῖν
                        ἄνθρωπος ὅ γε τοιοῦτος; ἢ τί τῶν κακῶν οὐ τολμήσειεν ἂν ὁ μηδὲν ὡς ἀληθῶς
                        οἰόμενος εἶναι κακὸν ἢ αἰσχρὸν ἢ δίκαιον ἢ ἄδικον; οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνο φαίη τις
                        ἄν, ὅτι τοὺς νόμους δεδοίκασι καὶ τὰς τιμωρίας οἱ τοιοῦτοι· πῶς γὰρ οἵ
                            <milestone unit="paragraph" n="19"/> γε ἀπαθεῖς καὶ ἀτάραχοι, καθάπερ
                        αὐτοί φασιν, ὄντες; </ab>


                    <q type="translatio" source="#Aristocles" n="4">
                        <ab type="translatio" corresp="#T4_Pyrrho">
                            <milestone unit="paragraph" n="1"/>Avant toute chose, il est nécessaire
                            d’examiner attentivement notre propre connaissance, car si au contraire
                            par nature nous ne connaissons rien, alors il ne sert à rien de faire
                            des recherches sur les autres choses. <milestone unit="paragraph" n="2"/>Or, effectivement chez les Anciens aussi certains l’ont affirmé,
                            contre lesquels <persName>Aristote</persName> a produit une
                                réfutation.<q source="#Timon" corresp="#F1_Timon" n="1">
                                <persName>Pyrrhon</persName> d’Élis a lui aussi tenu avec force de
                                tels propos&#xA0;: quant à lui, il n’a laissé aucun écrit, en
                                revanche son disciple <persName>Timon</persName> dit que
                                    <quote>celui qui veut être heureux doit avoir en vue les trois
                                    choses suivantes&#xA0;: premièrement, quelle est la nature des
                                    choses, deuxièmement, quelle doit être notre disposition
                                    vis-à-vis d’elles, enfin que résulte-t-il pour ceux qui ont
                                    adopté une telle disposition. <milestone unit="paragraph" n="3"/>
                                    <rs ref="#Timon"> Il </rs> dit qu’<rs ref="#Pyrrho"> il</rs>
                                    révélait qu’en ce qui concerne les choses, celles-ci sont
                                    également indifférenciées, instables et indéterminées, et que
                                    par conséquent ni nos sensations, ni nos opinions ne disent la
                                    vérité ni ne nous trompent. <milestone unit="paragraph" n="4"/>C’est la raison pour laquelle il ne faut pas leur accorder
                                    notre confiance, mais être sans opinion, sans inclination,
                                    inébranlables, et dire de chaque chose pas davantage «&#xA0;elle
                                    est&#xA0;» que «&#xA0;elle n’est pas&#xA0;», ou «&#xA0;à la fois
                                    elle est et elle n’est pas&#xA0;», ou «&#xA0;elle n'est pas et
                                    elle n’est pas n’est pas&#xA0;».<milestone unit="paragraph" n="5"/>Pour ceux qui se sont disposés de cette façon,
                                        <persName>Timon</persName> dit qu’il en résultera d’abord
                                    l’aphasie, ensuite l’ataraxie</quote>
                            </q>
                            <q corresp="#F3_Aenesidemus"> et pour <persName>Énésidème</persName> le
                                plaisir. </q>
                        </ab>
                        <p>(...)</p>
                        <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T10_Aenesidemus">
                            <milestone unit="paragraph" n="11"/>Maintenant, quand
                                <persName>Enésidème</persName>, dans son <title>Esquisse</title>,
                            expose les neuf tropes – il lui en faut ce nombre pour essayer de
                            démontrer que les choses sont cachées - , dirons-nous qu’il en parle en
                            connaissance de cause ou par ignorance ? Il dit qu’il y a des
                            différences parmi les vivants, parmi nous-mêmes, dans les cités, les
                            vies, les mœurs, les lois ; il dit que nos sens sont faibles et que bien
                            des causes extérieures détruisent la connaissance, distances, grandeurs,
                            mouvements, que les dispositions ne sont pas les mêmes dans la jeunesse
                            et la vieillesse, la veille et le sommeil, la santé et la maladie ; que
                            nous ne percevons rien de simple et de pur ; car tout ce qu’on dit ne
                            l’est que relativement et confusément.<milestone unit="paragraph" n="12"/> Devant ces subtilités, dis-je, et d'autres du même genre, on se
                            plairait à demander si on prête aux choses un tel mode en connaissance
                            de cause ou par ignorance ; car s'il ne le savait pas, comment nous
                            fierions-nous à lui? Et s'il avait la connaissance, il apparaîtrait
                            complètement stupide à déclarer tout incertain dans le temps où il
                            prétend le savoir. <milestone unit="paragraph" n="13"/>D'ailleurs, quand
                            ils montrent tout cela, il ne s’agit de rien d’autre que d’une sorte
                            d’induction, en montrant ce que sont les phénomènes, c’est-à-dire les
                            cas particuliers ; or il s’agit là de ce qui est et de ce qu’on appelle
                            la confiance ; donc s’ils donnent leur assentiment à la confiance, il
                            est clair qu'ils opinent ; et s'ils n’ont pas confiance,<milestone unit="paragraph" n="14"/> nous leur refuserons notre attention nous
                            leur refuserons notre attention </ab>
                        <p>(...)</p>
                        <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T6_Pyrrho">
                            <milestone unit="paragraph" n="18"/>(...)Il faut aussi considérer ceci :
                            quel citoyen, quel juge, quel conseiller, quel ami, ou finalement quel
                            homme serait un pareil individu ? devant quels forfaits reculerait-il,
                            lui qui ne regarde rien comme vraiment mal ou honteux, juste ou injuste.
                            Car qu’on n’aille pas dire que ces gens-là craignent les lois et les
                                châtiments,<milestone unit="paragraph" n="19"/> avec l’insensibilité
                            et l’ataraxie dont ils se targuent. </ab>
                    </q>
                </div>
            </div>
        </body>

    </text>
</TEI>
