<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Bibliotheca">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="urn:cts:greekLit:tlg4040.tlg001">Bibliotheca</title>
                <author key=" Photius (?820-?891)" ref="urn:cite:perseus:author.1120">Photius</author>
                <editor key="Marchand, Stéphane">Stéphane Marchand</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
                <pubPlace>adresse</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="http://http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl n="Description de la source principale"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="212">
                <head xml:lang="grc">Codex 212</head>
                <div type="page" n="1">
                    <ab type="testimonium" ana="#differentia_inter_academicos_et_pyrrhonios #katalèpsis #ou_mallon #aporia" corresp="#Aenesidemus" xml:id="T1_Aenesidemus" n="1">
                        <bibl>B1 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="169b18"/>Ἀνεγνώσθη
                            <persName>Αἰνησιδήμου</persName>
                        <title>Πυρρωνίων λόγοι</title> ηʹ. Ἡ μὲν ὅλη πρόθεσις τοῦ βιβλίου βεβαιῶσαι
                        ὅτι οὐδὲν βέβαιον εἰς κατάληψιν, οὔτε δι’ αἰσθήσεως, ἀλλ’ οὔτε μὴν διὰ
                        νοήσεως· διὸ οὔτε τοὺς Πυρρωνίους οὔτε τοὺς ἄλλους εἰδέναι τὴν ἐν τοῖς οὖσιν
                        ἀλήθειαν, ἀλλὰ τοὺς μὲν κατὰ ἄλλην αἵρεσιν φιλοσοφοῦντας ἀγνοεῖν τε τἄλλα
                        καὶ ἑαυτοὺς μάτην κατατρίβειν καὶ δαπανᾶν συνεχέσιν ἀνίαις, καὶ αὐτὸ δὲ
                        τοῦτο ἀγνοεῖν, ὅτι οὐδὲν αὐτοῖς τῶν δοξάντων εἰς κατάληψιν ἐληλυθέναι
                            κατείληπται.<milestone unit="paragraph" n="169b27"/> Ὁ δὲ κατὰ
                            <persName>Πύρρωνα</persName> φιλοσοφῶν τά τε ἄλλα εὐδαιμονεῖ, καὶ σοφός
                        ἐστι τοῦ μάλιστα εἰδέναι ὅτι οὐδὲν αὐτῷ βεβαίως κατείληπται· ἃ δὲ καὶ
                        εἰδείη, οὐδὲν μᾶλλον αὐτῶν τῇ καταφάσει ἢ τῇ ἀποφάσει γενναῖός ἐστι
                        συγκατατίθεσθαι. <milestone unit="paragraph" n="169b31"/>Ἡ μὲν ὅλη τοῦ
                        βιβλίου διάληψις ὃ βούλεται, εἴρηται. Γράφει δὲ <title>τοὺς λόγους</title>
                        <persName>Αἰνησίδημος</persName> προσφωνῶν αὐτοὺς τῶν ἐξ Ἀκαδημίας τινὶ
                        συναιρεσιώτῃ <persName>Λευκίῳ Τοβέρωνι</persName>, γένος μὲν Ῥωμαίῳ, δόξῃ δὲ
                        λαμπρῷ ἐκ προγόνων καὶ πολιτικὰς ἀρχὰς οὐ τὰς τυχούσας μετιόντι. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T1_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="169b18"/>J'ai lu les huit livres des
                            <title>Arguments des Pyrrhoniens</title>
                            d'<persName>Enésidème</persName>. Le projet général du livre est
                        d'assurer que rien n'est sûr pour la compréhension, ni par l'intermédiaire
                        de la sensation, et encore moins par l'intermédiaire de l'intellect. Pour
                        cette raison ni les Pyrrhoniens ni les autres ne connaissent la vérité qui
                        est dans les êtres, mais ceux qui philosophent selon une autre école
                        ignorent tout et ils s'épuisent eux-mêmes en vain et se consument par des
                        ennuis perpétuels, ils ignorent en outre cela même, que rien de ce qu’ils
                        croyaient avoir été compris n'a été compris. <milestone unit="paragraph" n="169b27"/>&#xA0; Mais celui qui philosophe selon
                            <persName>Pyrrhon</persName> est heureux en toute chose et il est sage
                        d'avoir conscience avant tout que rien n'est compris par lui de manière
                        assurée ; en outre, quant aux choses qu'il saurait, il est noble qu’il ne
                        donne pas davantage son assentiment à leur affirmation qu’à leur négation.
                            <milestone unit="paragraph" n="169b31"/>&#xA0; Voilà ce que recherche la
                        conception générale du livre. <persName>Enésidème</persName> a écrit ces
                            <title>Arguments</title> en les dédiant à un membre de l’Académie,
                            <persName>Lucius Tubéron</persName>, d'origine romaine, homme brillant
                        par la réputation de ses ancêtres et aspirant à des pouvoirs politiques qui
                        ne sont pas les moindres. </ab>
                </div>
                <div type="page" n="2">
                    <ab type="testimonium" ana="#differentia_inter_academicos_et_pyrrhonios #katalèpsis #ou_mallon #aporia" corresp="#Aenesidemus" xml:id="T2_Aenesidemus" n="2">
                        <bibl>B2 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="169b36"/>&#xA0;Ἐν μὲν οὖν τῷ πρώτῳ λόγῳ
                        διαφορὰν τῶν τε <persName>Πυρρωνίων</persName> καὶ τῶν
                            <persName>Ἀκαδημαϊκῶν</persName> εἰσάγων μικροῦ γλώσσῃ αὐτῇ ταῦτά φησιν,
                        ὡς οἱ μὲν ἀπὸ τῆς Ἀκαδημίας δογματικοί τέ εἰσι καὶ τὰ μὲν τίθενται
                        ἀδιστάκτως, τὰ δὲ αἴρουσιν ἀναμφιβόλως, οἱ δ’ ἀπὸ
                            <persName>Πύρρωνος</persName> ἀπορητικοί τέ εἰσι καὶ παντὸς ἀπολελυμένοι
                        δόγματος, καὶ οὐδεὶς αὐτῶν τὸ παράπαν οὔτε ἀκατάληπτα πάντα<milestone unit="paragraph" n="170a"/>&#xA0; εἴρηκεν οὔτε καταληπτά, ἀλλ’ οὐδὲν
                        μᾶλλον τοιάδε ἢ τοιάδε, ἢ τότε μὲν τοῖα τότε δὲ οὐ τοῖα, ἢ ᾧ μὲν τοιαῦτα ᾧ
                        δὲ οὐ τοιαῦτα ᾧ δ’ οὐδ’ ὅλως ὄντα· οὐδὲ μὴν ἐφικτὰ πάντα κοινῶς ἤ τινα
                        τούτων ἢ οὐκ ἐφικτά, ἀλλ’ οὐδὲν μᾶλλον ἐφικτὰ ἢ οὐκ ἐφικτά, ἢ τότε μὲν
                        ἐφικτὰ τότε δ’ οὐκέτι, ἢ τῷ μὲν ἐφικτὰ τῷ δ’ οὔ. Καὶ μὴν οὐδ’ ἀληθινὸν οὐδὲ
                        ψεῦδος, οὐδὲ πιθανὸν οὐδ’ ἀπίθανον, οὐδ’ ὂν οὐδὲ μὴ ὄν, ἀλλὰ τὸ αὐτὸ ὡς
                        εἰπεῖν οὐ μᾶλλον ἀληθὲς ἢ ψεῦδος, ἢ πιθανὸν ἢ ἀπίθανον, ἢ ὂν ἢ οὐκ ὄν, ἢ
                        τότε μὲν τοῖον τότε δὲ τοῖον, ἢ ᾧ μὲν τοιονδὶ ᾧ δὲ καὶ οὐ τοιονδί.
                            <milestone unit="paragraph" n="170a12"/>Καθόλου γὰρ οὐδὲν ὁ
                            <persName>Πυρρώνιος</persName> ὁρίζει, ἀλλ’οὐδὲ αὐτὸ τοῦτο, ὅτι οὐδὲν
                        διορίζεται· ἀλλ’ οὐκ ἔχοντες, φησίν, ὅπως τὸ νοούμενον ἐκλαλήσωμεν, οὕτω
                        φράζομεν. Οἱ δ’ ἀπὸ τῆς <persName>Ἀκαδημίας</persName>, φησί, μάλιστα τῆς
                        νῦν, καὶ στωϊκαῖς συμφέρονται ἐνίοτε δόξαις, καὶ εἰχρὴ τἀληθὲς εἰπεῖν,
                        Στωϊκοὶ φαίνονται μαχόμενοι Στωϊκοῖς.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T2_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="169b36"/>&#xA0; Donc, dans le premier livre,
                        introduisant une différence entre les <persName>Pyrrhoniens</persName> et
                        les <persName>Académiciens</persName> il dit à peu près en ces termes ceci :
                        ceux qui suivent l'<persName>Académie</persName> sont dogmatiques,
                        c'est-à-dire qu'ils affirment certaines choses sans aucun doute et en
                        refusent d'autres sans ambiguïté ; mais ceux qui suivent
                            <persName>Pyrrhon</persName> sont aporétiques en ce qu'ils sont détachés
                        de toute opinion, et personne parmi eux n'a dit en aucune manière ni que
                        toutes les choses sont incompréhensibles,<milestone unit="paragraph" n="170a"/> ni que toutes sont compréhensibles, mais qu'elles ne sont pas
                        davantage telles que telles, ou parfois telles, mais parfois autrement, ou
                        pour quelqu'un elles sont ainsi, mais pour quelqu'un d'autre non, et pour un
                        troisième elles n’existent pas du tout ; en outre [personne parmi eux n'a
                        dit] ni que toutes les choses sont accessibles pour tous, ni que certaines
                        parmi elles [le sont], ni qu'elles sont inaccessibles, mais qu'elles ne sont
                        pas davantage accessibles qu'inaccessibles ou parfois accessibles, parfois
                        pas du tout, ou pour l'un accessibles, mais pas pour l'autre. De même, il
                        n'y a ni vrai ni faux, ni plausible ni non plausible, ni être ni non-être,
                        mais la même chose n'est, pour ainsi dire, pas davantage vraie que fausse,
                        ou plausible que non-plausible, ou existante que non-existante, ou parfois
                        ainsi, mais parfois autrement, ou pour l'un ainsi, mais pour l'autre non.
                            <milestone unit="paragraph" n="170a12"/>&#xA0;Car en général le
                            <persName>Pyrrhonien</persName> ne détermine rien, pas même cela, que
                        rien n'est déterminé ; mais, dit-il, n'ayant pas moyen d'exprimer ce que
                        nous avons conçu, c'est ainsi que nous parlons. Quant à ceux qui suivent
                            l'<persName>Académie</persName>, dit-il, surtout celle d'aujourd'hui,
                        ils sont parfois en accord avec des opinions stoïciennes, et pour dire vrai,
                        ils ressemblent à des stoïciens affrontant des stoïciens. </ab>
                </div>
                <div type="page" n="3">
                    <ab type="testimonium" ana=" #differentia_inter_academicos_et_pyrrhonios #katalèpsis #aporia" corresp="#Aenesidemus" xml:id="T3_Aenesidemus" n="3">
                        <bibl>B3 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="170a18"/>Δεύτερον περὶ πολλῶν δογματίζουσιν.
                        Ἀρετήν τε γὰρ καὶ ἀφροσύνην εἰσάγουσι, καὶ ἀγαθὸν καὶ κακὸν ὑποτίθενται, καὶ
                        ἀλήθειαν καὶ ψεῦδος, καὶ δὴ καὶ πιθανὸν καὶ ἀπίθανον καὶ ὂν καὶ μὴ ὄν, ἄλλα
                        τε πολλὰ βεβαίως ὁρίζουσι, διαμφισβητεῖν δέ φασι περὶ μόνης τῆς καταληπτικῆς
                        φαντασίας. Διὸ οἱ μὲν ἀπὸ <persName>Πύρρωνος</persName> ἐν τῷ μηδὲν ὁρίζειν
                        ἀνεπίληπτοι τὸ παράπαν διαμένουσιν, οἱ δ’ ἐξ <persName>Ἀκαδημίας</persName>,
                        φησίν, ὁμοίας τὰς εὐθύνας τοῖς ἄλλοις φιλοσόφοις ὑπέχουσι, τὸ δὲ μέγιστον,
                        οἱ μὲν περὶ παντὸς τοῦ προτεθέντος διαποροῦντες τό τε σύστοιχον διατηροῦσι
                        καὶ ἑαυτοῖς οὐ μάχονται, οἱ δὲ μαχόμενοι ἑαυτοῖς οὐ συνίσασι· τὸ γὰρ ἅμα
                        τιθέναι τι καὶ αἴρειν ἀναμφιβόλως, ἅμα τε φάναι κοινῶς 〈μὴ〉 ὑπάρχειν
                        καταληπτά, μάχην ὁμολογουμένην εἰσάγει, ἐπεὶ πῶς οἷόν τε γινώσκοντα τόδε μὲν
                        εἶναι ἀληθὲς τόδε δὲ ψεῦδος ἔτι διαπορεῖν καὶ διστάσαι, καὶ οὐ σαφῶς τὸ μὲν
                        ἑλέσθαι τὸ δὲ περιστῆναι; Εἰ μὲν γὰρ ἀγνοεῖται ὅτι τόδε ἐστὶν ἀγαθὸν ἢ
                        κακόν, ἢ τόδε μὲν ἀληθὲς τόδε δὲ ψεῦδος, καὶ τόδε μὲν ὂν τόδε δὲ μὴ ὄν,
                        πάντως ὁμολογητέον ἕκαστον ἀκατάληπτον εἶναι· εἰ δ’ ἐναργῶς κατ’ αἴσθησιν ἢ
                        κατὰ νόησιν καταλαμβάνεται, καταληπτὸν ἕκαστον φατέον.&#xA0;Ταῦτα μὲν
                        ἀρχόμενος <title>τῶν λόγων</title> καὶ τοιαῦθ’ ἕτερα τὴν διαφορὰν τῶν
                        Πυρρωνίων καὶ Ἀκαδημαϊκῶν ὑποδεικνύς, ἀναγράφει ὁ Αἰνησίδημος ὁ ἐξ Αἰγῶν·
                            ἐφεξῆς<milestone unit="paragraph" n="170b"/> &#xA0;δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν
                        λόγον πρῶτον καὶ τὴν ὅλην ἀγωγὴν ὡς τύπῳ καὶ κεφαλαιωδῶς τῶν Πυρρωνίων
                        παραδίδωσι λόγων. </ab>

                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T3_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="170a18"/>&#xA0;&#xA0; En second lieu, ils
                        dogmatisent sur de nombreuses choses. En effet, ils introduisent la vertu et
                        la folie, ils admettent le bien et le mal, la vérité et l'erreur, en
                        particulier le plausible et le non-plausible, l’être et le non-être, et
                        déterminent avec certitude de nombreuses autres choses encore, mais disent
                        qu'ils ne sont en désaccord que sur la seule impression compréhensive. C'est
                        pourquoi, alors que ceux qui suivent <persName>Pyrrhon</persName> sont
                        inexpugnables en s’en tenant absolument au fait de ne rien déterminer, ceux
                        qui proviennent de l'<persName>Académie</persName>, dit-il, s'exposent aux
                        mêmes accusations que les autres philosophes. Mais le plus important, c'est
                        que ceux qui produisent des apories sur tout ce qu'ils examinent persistent
                        sur la même ligne et ne se contredisent pas eux-mêmes, mais ceux qui se
                        contredisent [sc. les académiciens] n'en ont pas conscience : en effet,
                        affirmer une chose et nier sans ambiguïté, et dire en même temps que en
                        général les choses sont incompréhensibles, conduit à un conflit que tous
                        reconnaissent. Et comment, sachant que cette chose-ci est vraie et celle-là
                        est fausse, être encore capable de produire des apories et de douter, et ne
                        pas clairement choisir l'une et se détourner de l'autre ? En effet, si on
                        ignore que cette chose est bonne ou mauvaise, ou que celle-là est vraie mais
                        que celle-ci est fausse, et que celle-ci est un être, mais que celle-là est
                        un non-être, il faut absolument reconnaître que chacune de ces choses est
                        incompréhensible ; mais si chacune de ces choses est saisie avec évidence
                        soit par la sensation soit par la conception, il faut dire que chacune est
                        compréhensible. <milestone unit="paragraph" n="170b"/>&#xA0;Tels sont les
                        propos, avec d’autres du même genre, qu’écrit <persName>Enésidème</persName>
                        d'Aegée au début de ses <title>Arguments</title> montrant la différence
                        entre les pyrrhoniens et les académiciens. Mais, à la suite de ce même
                        premier livre, il donne aussi comme en esquisse et en résumé le système
                        entier des arguments pyrrhoniens. </ab>
                </div>
                <div type="page" n="4">
                    <ab type="testimonium" ana="#katalèpsis #ethica #physica #logica #causa #modi_octo #aporia" corresp="#Aenesidemus" xml:id="T4_Aenesidemus" n="4">
                        <bibl>B8 Polito</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b4"/> Ἐν δὲ τῷ βʹ κατὰ μέρος ἤδη ἀρχόμενος
                        ἐπεξιέναι τὰ ἐν κεφαλαίῳ εἰρημένα, περί τε ἀρχῶν καὶ αἰτίων διαλαμβάνει καὶ
                        παθῶν καὶ κινήσεως, γενέσεώς τε καὶ φθορᾶς καὶ τῶν τούτοις ἐναντίων, κατὰ
                        πάντων αὐτῶν τὸ ἄπορόν τε καὶ ἀκατάληπτον πυκνοῖς, ὡς οἴεται, ἐπιλογισμοῖς ὑποδεικνύς.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b9"/>Καὶ ὁ γʹ δὲ αὐτῷ λόγος περὶ νοήσεως
                        καὶ αἰσθήσεως καὶ τῶν κατ’ αὐτὰς ἰδιωμάτων, τὰς ὁμοίας περὶ ἐργαζόμενος
                        ἐναντιολογίας, εἰς τὸ ἀνέφικτον καὶ ἀκατάληπτον ὑποφέρει καὶ αὐτά. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b13"/>Ἐν δὲ τῷ δʹ σημεῖα μὲν ὥσπερ τὰ
                        φανερά φαμεν τῶν ἀφανῶν, οὐδ’ ὅλως εἶναί φησιν, ἠπατῆσθαι δὲ κενῇ προσπαθείᾳ
                        τοὺς οἰομένους· ἐγείρει δὲ τὰς ἐξ ἔθους ἐφεξῆς ἀπορίας περί τε ὅλης τῆς
                        φύσεως καὶ κόσμου καὶ θεῶν, οὐδὲν <supplied>[τού]</supplied> τῶν εἰς
                        κατάληψιν πεσεῖν ἐντεινόμενος. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b17"/>Προβάλλεται αὐτῷ καὶ ὁ εʹλόγος τὰς
                        κατὰ τῶν αἰτίων ἀπορητικὰς λαβάς, μηδὲν μὲν μηδενὸς αἴτιον ἐνδιδοὺς εἶναι,
                        ἠπατῆσθαι δὲ τοὺς αἰτιολογοῦντας φάσκων, καὶ τρόπους ἀριθμῶν καθ’οὓς οἴεται
                        αὐτοὺς αἰτιολογεῖν ὑπαχθέντας εἰς τὴν τοιαύτην περιενεχθῆναι πλάνην. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b23"/>Καὶ ὁ ϛʹ δὲ τὰ ἀγαθὰ καὶ κακά, καὶ
                        μὴν καὶ τὰ αἱρετὰ καὶ φευκτά, ἔτι δὲ προηγούμενά τε καὶ ἀποπροηγούμενα, εἰς
                        τὰς αὐτὰς ἐρεσχελίας ἄγει τό γε ἐπ’ αὐτῷ καὶ ταῦτα τῆς καταλήψεως ἡμῶν καὶ
                        γνώσεως ἀποκλείων. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b27"/>Τὸν μέντοι ζʹ κατὰ τῶν ἀρετῶν
                        ὁπλίζει, διὰ κενῆς λέγων τοὺς φιλοσοφοῦντας περὶ αὐτῶν ἀναπλάσαι δόξας, καὶ
                        ἑαυτοὺς ἀποβουκολεῖν ὡς εἰς τὴν τούτων εἴησαν πρᾶξίν τε καὶ θεωρίαν
                        ἀφιγμένοι. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b31"/>Ὁ δ’ ἐπὶ πᾶσι καὶ ηʹ κατὰ τοῦ τέλους
                        ἐνίσταται, μήτε τὴν εὐδαιμονίαν μήτε τὴν ἡδονὴν μήτε τὴν φρόνησιν μήτ’ ἄλλο
                        τι τέλος ἐπιχωρῶν εἶναι, ὅπερ ἄν τις τῶν κατὰ φιλοσοφίαν αἱρέσεων δοξάσειεν,
                        ἀλλ’ ἁπλῶς οὐκ εἶναι τέλος τὸ πᾶσιν ὑμνούμενον.<lb/>
                    </ab>
                    <p>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b36"/>Οἱ μὲν οὖν τοῦ
                            <persName>Αἰνησιδήμου</persName> λόγοι πρὸς τοιοῦτον ἀγῶνα κονίζονται·
                        ὅτι δὲ ματαιότης αὐτῶν καὶ πολλὴ λέσχη ἡ σπουδή,
                            <persName>Πλάτωνί</persName> τε καὶ πολλοῖς ἄλλοις τῶν πρὸ ἡμῶν τὸν
                        ἔλεγχον ἔδοσαν· καὶ ὅτι μηδὲν εἰς δόγμα συντελεῖ, καὶ τοῦτο κατάδηλον, ὅπου
                        γε καὶ τὰς ἐνούσας δογματικὰς θεωρίας ἐλαύνειν ἡμῶν τῆς διανοίας <milestone unit="paragraph" n="171a"/> ἐπεχείρησαν. Τοῖς μέντοι κατὰ διαλεκτικὴν
                        μελέτην πονουμένοις, ἂν μὴ τὸ ἀστήρικτον αὐτῶν τοῖς λογισμοῖς ἐνεδρεύῃ καὶ ἡ
                        κρίσις πρὸς ἀγχίνοιαν οὐ νενοθευμένη τὸ βιβλίον οὐκ ἄχρηστον.</p>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T4_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="170b4"/>&#xA0;Dans le second livre, il
                        commence à examiner en détail ce qui a été dit dans le résumé ; il traite
                        des principes, des causes, des affects, du mouvement, de la génération, de
                        la corruption et de tous leurs contraires, démontrant pour toutes ces
                        notions leur caractère aporétique et incompréhensible par des inférences
                        qu'il estime resserrées. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b9"/> Son troisième livre [porte] sur la
                        pensée, la sensation et les propriétés particulières qui les concernent, et
                        établissant avec application les mêmes discours contradictoires, amène aussi
                        ces notions à l'incompréhensibilité et l'inaccessibilité.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b13"/> Dans le quatrième livre, il dit que
                        le signe, que nous concevons comme ce qui rend visible les choses
                        invisibles, n'existe absolument pas, mais que ceux qui y croient ont été
                        trompés par un penchant vide, puis il fait naître successivement les apories
                        habituelles à propos de la nature toute entière, l'univers et les dieux,
                        cherchant à ce qu'aucune ne tombe dans la compréhension. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b17"/> Son cinquième livre met en avant
                        les attaques aporétiques qui concernent les causes, montrant que rien n'est
                        cause de rien, mais affirmant que ceux qui expliquent par les causes ont été
                        trompés, et énumérant les tropes selon lesquels il croit que ceux qui ont
                        été poussés à donner des explications causales ont été conduits à une telle
                        erreur. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b23"/> Le sixième livre reconduit les
                        biens et les maux, les objets de choix et de fuite, et encore les
                        préférables et non-préférables aux mêmes bavardages, du moins autant qu'il
                        le peut, écartant toutes ces choses de notre saisie et de la connaissance.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b27"/> Il équipe le septième livre contre
                        les vertus, en affirmant que ceux qui philosophent à leur propos inventent
                        en vain des opinions, et qu’ils se perdent eux-mêmes en croyant qu'ils
                        seraient parvenus à la pratique et à la théorie de ces vertus. <lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b31"/> Le huitième et dernier livre se
                        dresse contre la fin, ne concédant ni que le bonheur, ni que le plaisir, ni
                        que la sagesse, ni qu’aucune autre fin quelconque à laquelle croirait
                        quiconque parmi ceux qui vivent selon la philosophie n'existe, mais que
                        cette fin célébrée par tous n’existe absolument pas.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="170b36"/>Les livres
                            d'<persName>Enésidème</persName> se préparent donc à la lutte pour ce
                        combat : que leur zèle soit un vaste bavardage et de la vanité de leur part,
                        ils en ont donné la preuve à <persName>Platon</persName> et à de nombreux
                        autres [philosophes] avant nous ; et qu'il [sc. Enésidème] ne contribue en
                        rien à la doctrine, cela est évident, puisqu'ils entreprennent de chasser
                        aussi les théories dogmatiques <milestone unit="paragraph" n="171a"/>présentes dans nos esprits. Néanmoins pour ceux qui s'exercent à la
                        dialectique, pourvu que leur propre instabilité ne soit pas prise au piège
                        de ces raisonnements et que l'intelligence de leur jugement ne soit pas
                        corrompue, ce livre n'est pas inutile. </ab>
                </div>
            </div>


        </body>
    </text>
</TEI>
