<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Adversus Mathematicos VII-XI</title>
                <title key="adversus Mathematicos" ref="urn:cts:greekLit:tlg0544.tlg002-grc1"/>
                <author key="Sextus Empiricus(0160?-0210?)" ref="http://catalog.perseus.org/catalog/Mtlg0544Sextu">Sextus Empiricus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl n="Description de la source principale">Adversus Mathematicos, Book VII-XI,
                    Sexti Empirici Opera, Vol I, Mutschmann, Hermann edidit in aedibus B. G.
                    Teubneri, 1914</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:id="Pyrrhonisme">Pyrrhonisme</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="livre" n="VIII">
                <div type="chapitre" n="8">
                    <ab type="testimonium" corresp="#Aenesidemus" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:id="AM_8_8" xml:lang="gr">
                        <milestone unit="paragraph" n="8"/> οἱ δὲ περὶ τὸν
                            <persName>Αἰνησίδημον</persName> καθ’ <persName>Ἡράκλειτον</persName>
                        καὶ τὸν <persName>Ἐπίκουρον</persName> ἐπὶ τὰ αἰσθητὰ κοινῶς κατενεχθέντες
                        ἐν εἴδει διέστησαν. οἱ μὲν γὰρ περὶ τὸν <persName>Αἰνησίδημον
                        </persName>λέγουσί τινα τῶν φαινομένων διαφοράν, καὶ φασὶ τούτων τὰ μὲν
                        κοινῶς <note>[πᾶσι] add. Bekker</note>φαίνεσθαι τὰ δὲ ἰδίως τινί, ὧν ἀληθῆ
                        μὲν εἶναι τὰ κοινῶς πᾶσι φαινόμενα, ψευδῆ δὲ τὰ μὴ τοιαῦτα· ὅθεν καὶ ἀληθὲς
                        φερωνύμως εἰρῆσθαι τὸ μὴ λῆθον τὴν <milestone unit="paragraph" n="9"/>
                        κοινὴν γνώμην.<lb/> ὁ δὲ <persName>Ἐπίκουρος</persName> τὰ μὲν αἰσθητὰ πάντα
                        ἔλεγεν ἀληθῆ καὶ ὄντα. οὐ διήνεγκε γὰρ ἀληθὲς εἶναί τι λέγειν ἢ ὑπάρχον·
                        ἔνθεν καὶ ὑπογράφων τἀληθὲς καὶ ψεῦδος “ἔστι” φησὶν “ἀληθὲς τὸ οὕτως ἔχον ὡς
                        λέγεται ἔχειν”, καὶ “ψεῦδός ἐστι” φησὶ “τὸ οὐχ οὕτως ἔχον ὡς λέγεται ἔχειν”.
                        τήν τε αἴσθησιν ἀντιληπτικὴν οὖσαν τῶν ὑποπιπτόντων αὐτῇ, καὶ μήτε
                        ἀφαιροῦσάν τι μήτε προστιθεῖσαν μήτε μετατιθεῖσαν τῷ ἄλογον εἶναι, διὰ
                        παντός τε ἀληθεύειν καὶ οὕτω τὸ ὂν λαμβάνειν ὡς εἶχε φύσεως αὐτὸ ἐκεῖνο. </ab>

                    <ab type="translatio" corresp="#AM_8_8" xml:lang="fr">
                        <milestone unit="paragraph" n="8"/> Les disciples
                            d'<persName>Énésidème</persName> suivant <persName>Héraclite</persName>
                        et ceux d'<persName>Épicure</persName>, tombant sur des conclusions communes
                        à propos des sensibles, diffèrent spécifiquement. En effet, les disciples
                            d'<persName>Énésidème</persName> affirment qu'il y a une différence
                        entre les phénomènes, et disent que parmi les phénomènes, certains
                        apparaissent de façon commune, et d'autres en particulier à quelqu'un ;
                        parmi eux, sont vrais les phénomènes qui apparaissent à tous de façon
                        commune, mais sont faux ceux qui ne sont pas ainsi. De là vient aussi que ce
                        qui n'est pas caché (τὸ μὴ λῆθον)<milestone unit="paragraph" n="9"/> au sens
                        commun est dit, avec un nom significatif, vrai (ἀληθὲς).<lb/> Épicure, en
                        revanche dit que tous les sensibles sont vrais et existants. En effet, il ne
                        fait pas de différence entre dire qu'une chose est vraie ou qu'elle est
                        existante : c'est pourquoi aussi lorsqu'il décrit le vrai et le faux il dit
                        : « est vrai ce qui est tel qu'il est dit être » et « est faux ce qui n'est
                        pas tel qu'il est dit être ». En outre, [il dit que] comme la sensation est
                        propre à recevoir ce qui vient à sa rencontre et n'enlève ni n'ajoute ni ne
                        change quoique ce soit du fait qu'elle est sans raison, elle dit toujours
                        vrai et saisit ce qui est tel qu'il est lui-même par nature. En revanche,
                        les objets d'opinions diffèrent des sensibles qui sont toujours vrais, et
                        parmi eux certains sont vrais, d'autres faux, comme nous l'avons montré au
                        début.</ab>
                </div>

                <div type="chapitre" n="215">
                    <ab type="excerptum" xml:lang="grc" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:id="AM_XI_215" corresp="#Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="215"/> Ὁ δὲ Αἰνησίδημος ἐν τῷ τετάρτῳ τῶν
                        Πυρρωνείων λόγων εἰς τὴν αὐτὴν ὑπόθεσιν καὶ ἀπὸ τῆς αὐτῆς σχεδὸν δυνάμεως
                        λόγον ἐρωτᾷ τοιοῦτον· <q type="fragmentum" source="#Aenesidemus" xml:id="Aenesidemus_F_1" xml:lang="grc">“εἰ τὰ φαινόμενα πᾶσι τοῖς
                            ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται καὶ τὰ σημεῖά ἐστι φαινόμενα,
                            τὰ σημεῖα πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται. οὐχὶ δέ γε
                            τὰ σημεῖα πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται· τὰ δὲ
                            φαινόμενα πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται· οὐκ
                                <milestone unit="paragraph" n="216"/>&#xA0;ἄρα φαινόμενά ἐστι τὰ
                            σημεῖα.”</q> καὶ δὴ τοίνυν φαινόμενα μὲν ἔοικε καλεῖν ὁ Αἰνησίδημος τὰ
                        αἰσθητά, λόγον δὲ ἐρωτᾷ καθ’ ὃν δεύτερος ἀναπόδεικτος ἐπιβάλλει τρίτῳ, οὗ τὸ
                        σχῆμά ἐστι τοιοῦτο “εἰ τὸ πρῶτον καὶ τὸ δεύτερον, τὸ τρίτον· οὐχὶ δὲ τὸ
                        τρίτον, ἀλλὰ καὶ τὸ πρῶτον· οὐκ ἄρα τὸ δεύτερον.” <milestone unit="paragraph" n="217"/>&#xA0;καὶ ὅτι τῷ ὄντι οὕτως ἔχει, μικρὸν
                        ὕστερον διδάξομεν· νῦν δ’ ὡς ὑγιῆ ἐστιν αὐτοῦ τὰ λήμματα καὶ ἕπεται τούτοις
                        ἡ ἐπιφορά, ἁπλούστερον ἀποδείξομεν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#AM_XI_215">
                        <milestone unit="paragraph" n="215"/> Énésidème dans le quatrième livre des
                        Discours Pyrrhoniens propose, sur le même objet et avec plus ou moins le
                        même effet, cet argument&#xA0;: <q type="translatio" corresp="#Aenesidemus_F_1" xml:lang="fr">«&#xA0;si les phénomènes
                            apparaissent de façon semblable à tous ceux qui sont disposés de la même
                            façon et que les signes sont des phénomènes, alors les signes
                            apparaissent de façon semblable à tous ceux qui sont disposés de la même
                            façon. Mais les signes n'apparaissent pas de façon semblable à tous ceux
                            qui sont disposés de la même façon. Donc<milestone unit="paragraph" n="216"/> les signes ne sont pas des phénomènes&#xA0;»</q>. Et ici
                        il semble bien qu’Énésidème, d'une part, appelle les choses sensibles des
                        phénomènes, d'autre part il propose un argument selon lequel un second
                        indémontrable s'ajoute à un troisième, dont la forme est la suivante&#xA0;:
                        «&#xA0;si le premier et le deuxième [sont vrais], alors le troisième [est
                        vrai]; or le troisième n'est pas [vrai], mais le premier [l’]est; donc le
                        deuxième n'est pas [vrai] ».<milestone unit="paragraph" n="217"/> Qu'il en
                        est ainsi en réalité, nous le montrerons un peu plus tard. Pour l'instant
                        nous allons montrer de manière plus simple que les prémisses de ce
                        raisonnement sont valides et que la conclusion s'enchaîne bien à elles.</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="234">
                    <ab type="testimonium" xml:lang="grc" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:id="AM_XI_234" corresp="#Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="234"/>ἐξ ἀνομογενῶν δὲ λοιπόν ἐστι καθάπερ ὁ
                        παρὰ τῷ Αἰνησιδήμῳ περὶ σημείου ἐρωτηθείς, ἔχων δὲ οὕτως· “εἰ τὰ φαινόμενα
                        πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται καὶ τὰ σημεῖά ἐστι
                        φαινόμενα, τὰ σημεῖα πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται· τὰ
                        δέ γε σημεῖα οὐ πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται· τὰ δὲ
                        φαινόμενα πᾶσι τοῖς ὁμοίως διακειμένοις παραπλησίως φαίνεται· οὐκ ἄρα
                        φαινόμενά ἐστι τὰ σημεῖα.”</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#AM_XI_234"> </ab>
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="XI">
                <div type="chapitre" n="69">
                    <ab type="excerptum" xml:lang="grc" xml:id="AM_XI_69" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον">
                        <milestone unit="chapitre" n="69"/> εἰ τοίνυν ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ ἔστι
                        τι φύσει κακόν, τοῦτο ὀφείλει κοινὸν εἶναι πάντων καὶ πᾶσιν ὑπάρχειν ἀγαθὸν
                        ἢ κακόν. ὥσπερ γὰρ τὸ πῦρ φύσει ἀλεαντικὸν καθεστὼς πάντας ἀλεαίνει καὶ οὐχ
                        οὓς μὲν ἀλεαίνει, οὓς δὲ ψύχει, καὶ ὃν τρόπον ἡ χιὼν ψύχουσα οὐχὶ τοὺς μὲν
                        ψύχει, τοὺς δὲ ἀλεαίνει, πάντας δ’ ὁμοίως ψύχει, οὕτω τὸ φύσει ἀγαθὸν πᾶσιν
                        ὀφείλει τυγχάνειν ἀγαθὸν καὶ οὐχὶ <milestone unit="chapitre" n="70"/>&#xA0;τοῖς μὲν ἀγαθόν, τοῖς δ’ οὐκ ἀγαθόν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#AM_XI_69">Ainsi, s'il existe par
                        nature quelque chose de bon ou quelque chose de mal, cette chose doit être
                        commune à tous et être bonne ou mauvaise pour tous. En effet, de même que le
                        feu, qui est par nature susceptible de réchauffer, réchauffe tout le monde
                        et n'en réchauffe pas certains en même temps qu'elle en réchauffe d'autres,
                        et de la même manière, la neige, qui refroidit, n'en refroidit pas certains
                        tandis qu'elle en réchauffe d'autres, de la même manière ce qui est ce qui
                        est bon par nature doit être bon pour tous et <milestone unit="chapitre" n="70"/> non bon pour certains et mauvais pour d'autres.</ab>
                </div>

                <div type="chapitre" n="160">
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme" xml:lang="grc" xml:id="AM_XI_160">
                        <milestone unit="chapitre" n="160"/> οὐκοῦν ὁ περὶ πάντων ἐπέχων τῶν κατὰ
                        δόξαν τελειοτάτην καρποῦται τὴν εὐδαιμονίαν,<milestone unit="chapitre" n="161"/> ἐν δὲ τοῖς ἀκουσίοις καὶ ἀλόγοις κινήμασι ταράττεται μέν (<q source="Homerus">« οὐ γὰρ ἀπὸ δρυός ἐστι παλαιφάτου, οὐδ’ ἀπὸ πέτρης,
                            ἀλλ’ ἀνδρῶν γένος ἦεν »</q>), <milestone unit="chapitre" n="162"/>
                        μετριοπαθῶς δὲ διατίθεται. ὅθεν καὶ καταφρονεῖν ἀναγκαῖον τῶν εἰς
                        ἀνενεργησίαν αὐτὸν περικλείεσθαι νομιζόν. <milestone unit="chapitre" n="163"/> των ἢ εἰς ἀπέμφασιν, καὶ εἰς ἀνενεργησίαν μέν, ὅτι τοῦ βίου παντὸς ἐν
                        αἱρέσεσι καὶ φυγαῖς ὄντος ὁ μήτε αἱρούμενός τι μήτε φύγων δυνάμει τὸν βίον
                        ἀρνεῖται καί τινος<milestone unit="chapitre" n="164"/> φυτοῦ τρόπον ἐπεῖχεν,
                        εἰς ἀπέμφασιν δέ, ὅτι ὑπὸ τυράννω ποτὲ γενόμενος καὶ τῶν ἀρρήτων τι ποιεῖν
                        ἀναγκαζόμενος ἢ οὐχ ὑπομενεῖ τὸ προσταττόμενον, ἀλλ’ ἑκούσιον ἑλεῖται
                        θάνατον, ἢ φεύγων τὰς βασάνους ποιήσει τὸ κελευόμενον, οὕτω τε οὐκέτι <q type="citation" source="#Timon"> “ἀφυγὴς καὶ ἀναίρετος ἔσται”</q>κατὰ
                        τὸν Τίμωνα, ἀλλὰ τὸ μὲν ἑλεῖται, τοῦ δ’ ἀποστήσεται, ὅπερ ἦν τῶν μετὰ
                        πείσματος κατειληφότων τὸ φευκτόν<milestone unit="chapitre" n="165"/> τι
                        εἶναι καὶ αἱρετόν. ταῦτα δὴ λέγοντες οὐ συνιᾶσιν, ὅτι κατὰ μὲν τὸν φιλόσοφον
                        λόγον οὐ βιοῖ ὁ σκεπτικός (ἀνενέργητος γάρ ἐστιν ὅσον ἐπὶ τούτῳ), κατὰ δὲ
                        τὴν ἀφιλόσοφον τήρησιν δύναται τὰ μὲν αἱρεῖσθαι, τὰ δὲ φεύγειν.<milestone unit="chapitre" n="166"/> ἀναγκαζόμενός τε ὑπὸ τυράννου τι τῶν
                        ἀπηγορευμένων πράττειν, τῇ κατὰ τοὺς πατρίους νόμους καὶ τὰ ἔθη προλήψει
                        τυχὸν τὸ μὲν ἑλεῖται, τὸ δὲ φεύξεται· καὶ ῥᾷόν γε οἴσει τὸ σκληρὸν παρὰ τὸν
                        ἀπὸ τῶν δογμάτων, ὅτι οὐδὲν<milestone unit="chapitre" n="167"/> ἔξωθεν
                        τούτων προσδοξάζει καθάπερ ἐκεῖνος. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#AM_XI_160">
                        <milestone unit="chapitre" n="160"/> Donc celui qui suspend [son jugement]
                        sur tout ce qui dépend de l’opinion jouit d’un bonheur parfait,<milestone unit="chapitre" n="161"/> et même s’il est troublé dans ses sentiments
                        involontaires et irrationnels car « il n’est pas fils d’un chêne ou d’une
                        pierre, mais il était du genre humain » ,<milestone unit="chapitre" n="163"/> il est affecté avec modération. Pour cette raison il faut aussi mépriser
                        ceux qui pensent que le sceptique est réduit à l’inaction ou à la
                        contradiction. À l’inaction, au prétexte que, la vie tout entière consistant
                        dans des choix et des refus, celui qui ne choisit ni ne fuit rien refuse en
                        puissance la vie et gît là comme<milestone unit="chapitre" n="164"/> une
                        plante. À la contradiction, parce que, une fois sous le pouvoir d’un tyran
                        et contraint de faire quelque chose d’indicible, soit il n’accepte pas
                        l’ordre et choisit volontairement la mort, soit fuyant les souffrances, il
                        fera ce qu’on lui ordonne et ainsi ne sera pas « privé de choix et de refus
                        » comme le dit Timon, mais choisira une chose et s’éloignera de l’autre, ce
                        qui serait du ressort de ceux qui saisissent avec confiance qu’il y a
                        quelque chose à fuir<milestone unit="chapitre" n="165"/> et quelque chose à
                        choisir. Mais lorsqu’ils disent cela, ils ne comprennent pas que le
                        sceptique ne vit pas suivant un raisonnement philosophique (le sceptique est
                        inactif, en effet, en ce qui concerne ce dernier), mais suivant
                        l’observation non philosophique, il peut choisir certaines choses et en fuir
                            d’autres.<milestone unit="chapitre" n="166"/> Donc s’il est contraint
                        par un tyran à faire quelque chose de défendu, il choisira au cas par cas
                        une chose et en fuira une autre selon la préconception des lois nationales
                        et des coutumes. Et il supportera plus facilement la dureté que les autres
                        dogmatiques parce que, par rapport aux dogmatiques, il n’ajoute rien
                        d’extérieur à ces questions. </ab>
                </div>

            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
