<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Pyrrhoniae_hypotyposes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Pyrrhoniae hypotyposes" ref="urn:cts:greekLit:tlg0544.tlg001">Pyrrhoniae
                    hypotyposes</title>
                
                <author key="Sextus Empiricus(0160?-0210?)" ref="urn:cite:perseus:author.1285">Sextus Empiricus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                
                <bibl n="Description de la source principale">Pyrrhoniae hypotyposes, Sexti Empirici
                    Opera, Vol I, Mutschmann, Hermann edidit in aedibus B. G. Teubneri , 1912</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="1">
                <div type="chapitre" n="11">
                    <ab type="excerptum" ana="#philosophia_pyrrhonia #phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>κριτήριον τοίνυν φαμὲν εἶναι τῆς
                        σκεπτικῆς ἀγωγῆς τὸ φαινόμενον, δυνάμει τὴν φαντασίαν οὕτω καλοῦντες· ἐν
                        πείσει γὰρ καὶ ἀβουλήτῳ πάθει κειμένη ἀζήτητός ἐστιν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>Donc nous disons que le phénomène est
                        critère de la voie sceptique, en appelant ainsi ce qui est en puissance
                        l’impression ; en effet, puisque elle réside dans une affection et un affect
                        involontaire, elle ne fait pas l’objet de la recherche</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="14">
                    
                    <head xml:lang="grc">ιδʹ περὶ τῶν δέκα τρόπων</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Sur les dix tropes</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#philosophia_pyrrhonia  #modi_decem" xml:lang="grc" xml:id="T6_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="6">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Παραδίδονται τοίνυν συνήθως παρὰ τοῖς
                        ἀρχαιοτέροις σκεπτικοῖς τρόποι, δι’ ὧν ἡ ἐποχὴ συνάγεσθαι δοκεῖ, δέκα τὸν
                        ἀριθμόν, οὓς καὶ λόγους καὶ τύπους συνωνύμως καλοῦσιν. εἰσὶ δὲ οὗτοι, πρῶτος
                        ὁ παρὰ τὴν τῶν ζῴων ἐξαλλαγήν, δεύτερος ὁ παρὰ τὴν τῶν ἀνθρώπων διαφοράν,
                        τρίτος&#xA0;ὁ παρὰ τὰς διαφόρους τῶν αἰσθητηρίων κατασκευάς, τέταρτος ὁ παρὰ
                        τὰς περιστάσεις, πέμπτος ὁ παρὰ τὰς θέσεις καὶ τὰ διαστήματα καὶ τοὺς
                        τόπους, ἕκτος ὁ παρὰ τὰς <milestone unit="paragraph" n="37"/>&#xA0;ἐπιμιξίας, ἕβδομος ὁ παρὰ τὰς ποσότητας καὶ σκευασίας τῶν
                        ὑποκειμένων, ὄγδοος ὁ ἀπὸ τοῦ πρός τι, ἔννατος ὁ παρὰ τὰς συνεχεῖς ἢ
                        σπανίους ἐγκυρήσεις, δέκατος ὁ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰ ἔθη καὶ τοὺς νόμους
                        καὶ τὰς μυθικὰς <milestone unit="paragraph" n="38"/>πίστεις καὶ τὰς
                        δογματικὰς ὑπολήψεις. χρώμεθα δὲ τῇ τάξει ταύτῃ θετικῶς. τούτων δὲ
                        ἐπαναβεβηκότες εἰσὶ τρόποι τρεῖς, ὁ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος, ὁ ἀπὸ τοῦ κρινομένου,
                        ὁ ἐξ ἀμφοῖν· τῷ μὲν γὰρ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος ὑποτάσσονται οἱ πρῶτοι τέσσαρες
                        (τὸ γὰρ κρῖνον ἢ ζῷόν ἐστιν ἢ ἄνθρωπος ἢ αἴσθησις καὶ <note>ἢ MM
                            corr.</note> ἔν τινι περιστάσει), εἰς δὲ τὸν ἀπὸ τοῦ κρινομένου
                        [ἀνάγονται] ὁ ἕβδομος καὶ ὁ δέκατος, εἰς δὲ τὸν ἐξ ἀμφοῖν σύνθετον ὁ πέμπτος
                        καὶ ὁ ἕκτος καὶ ὁ ὄγδοος καὶ ὁ <milestone unit="paragraph" n="39"/>ἔννατος.
                        πάλιν δὲ οἱ τρεῖς οὗτοι ἀνάγονται εἰς τὸν πρός τι, ὡς εἶναι γενικώτατον μὲν
                        τὸν πρός τι, εἰδικοὺς δὲ τοὺς τρεῖς, ὑποβεβηκότας δὲ τοὺς δέκα. ταῦτα μὲν
                        περὶ τῆς ποσότητος αὐτῶν κατὰ τὸ πιθανὸν λέγομεν· περὶ δὲ τῆς δυνάμεως
                        τάδε.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T6_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Donc, les anciens sceptiques
                        transmettent habituellement des modes par lesquels il semble qu'on soit
                        conduit à la suspension ; il y en a dix, qu’ils appellent aussi de manière
                        synonyme « arguments » et « types ». Ce sont : le premier, le mode suivant
                        la différence entre les animaux ; le deuxième suivant la différence entre les hommes
                        ; le troisième suivant les différentes constitutions des organes des sens ;
                        le quatrième suivant les circonstances ; le cinquième suivant les positions,
                        les distances et les lieux ; le sixième suivant <milestone unit="paragraph" n="37"/>les mélanges ; le septième suivant la quantité et la
                        constitution des objets ; le huitième suivant le relatif ; le neuvième
                        suivant le caractère continu ou rare des rencontres, le dixième suivant les
                        choix de vie, les coutumes, les lois, les croyances aux mythes<milestone unit="paragraph" n="38"/> et les suppositions dogmatiques. Nous
                        n’utilisons cet ordre que de manière conventionnelle. Trois modes se placent
                        au dessus d'eux : le mode d’après le sujet qui juge, celui d’après l'objet
                        jugé, et celui qui vient des deux. Les quatre premiers modes dépendent du
                        mode d’après le sujet qui juge – car le sujet qui juge est soit un animal,
                        soit un humain, soit un sens et est dans une certaine circonstance -, de ce
                        qui est jugé relèvent le septième et le dixième, de ce qui est composé des
                        deux relèvent le cinquième, le sixième, <milestone unit="paragraph" n="39"/>le huitième et le neuvième. A leur tour, ces trois modes se ramènent à
                        celui du relatif, de telle sorte que le trope du relatif est le genre le
                        plus haut, dont les trois sont des espèces, dont les dix dépendent. Voilà pour ce que nous avons à dire sur leur quantité en suivant ce qui est 
                        plausible. Passons à ce qu'il en est de leur force</ab>
                    
                    <ab>(...)</ab>
                    
                    <ab type="testimonium" ana="#philosophia_pyrrhonia  #quartus_modus" xml:lang="grc" xml:id="T7_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="7">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>εἰ δέ τις λέγει ὅτι χυμῶν τινων
                        παραπλοκὴ ἀνοικείους φαντασίας ἐκ τῶν ὑποκειμένων ποιεῖ τοῖς παρὰ φύσιν
                        ἔχουσιν, λεκτέον ὅτι ἐπεὶ καὶ οἱ ὑγιαίνοντες χυμοὺς ἔχουσιν ἀνακεκραμένους,
                        δύνανται οὗτοι τὰ ἐκτὸς ὑποκείμενα, τοιαῦτα ὄντα τῇ φύσει ὁποῖα φαίνεται
                        τοῖς παρὰ φύσιν ἔχειν λεγομένοις, ἑτεροῖα φαίνεσθαι ποιεῖν τοῖς <milestone unit="paragraph" n="103"/> ὑγιαίνουσιν. τὸ γὰρ ἐκείνοις μὲν τοῖς χυμοῖς
                        μεταβλητικὴν τῶν ὑποκειμένων διδόναι δύναμιν, τούτοις δὲ μή, πλασματικόν
                        ἐστιν, ἐπεὶ καὶ ὥσπερ οἱ ὑγιαίνοντες κατὰ φύσιν μὲν τὴν τῶν ὑγιαινόντων
                        ἔχουσι, παρὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, οὕτω καὶ οἱ νοσοῦντες παρὰ φύσιν
                        μὲν ἔχουσι τὴν τῶν ὑγιαινόντων, κατὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, ὥστε
                        κἀκείνοις πρός τι κατὰ φύσιν ἔχουσι <milestone unit="paragraph" n="104"/>πιστευτέον. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T7_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>Et s’il on dit que c’est la combinaison
                        de certaines humeurs qui produit des impressions inappropriées venant des
                        objets réels chez ceux qui sont dans un état contraire à la nature, il faut
                        répondre que les gens bien portant ayant eux aussi des humeurs mélangées,
                        ces humeurs peuvent faire apparaître à ceux qu’on dit dans un état contraire
                        à la nature les objets extérieurs tels qu’ils sont par nature, et différents
                        à ceux qui sont<milestone unit="paragraph" n="103"/> bien portants. Car
                        attribuer la faculté de changer les objets réels à telles humeurs et pas à
                        telles autres est fictif, puisque aussi bien les gens bien portants sont
                        dans la disposition naturelle des bien portants et dans la disposition
                        contraire à la nature des malades, de même que les malades sont dans l’état
                        contraire à la nature des bien portants et dans l’état naturel des malades,
                        de sorte qu’eux aussi, qui sont dans un état naturel relatif, doivent
                        emporter <milestone unit="paragraph" n="104"/>notre conviction </ab>
                    
                    
                </div>
                <div type="chapitre" n="17">
                    <head xml:lang="grc">ιζ' τίνες τρόποι τῆς τῶν αἰτιολογικῶν ἀνατροπῆς.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 37 : quels sont modes de
                        réfutation de ceux qui expliquent par les causes</head>
                    <ab type="fragmentum" ana="#philosophia_pyrrhonia  #causa #phainomenon #modi_octo #aporia" xml:lang="grc" xml:id="F9_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="9">
                        <milestone unit="paragraph" n="180"/>Ὥσπερ δὲ τοὺς τρόπους 〈τῆς〉 ἐποχῆς
                        παραδίδομεν, οὕτω καὶ τρόπους ἐκτίθενταί τινες, καθ' οὓς ἐν ταῖς κατὰ μέρος
                        αἰτιολογίαις διαποροῦντες ἐφιστῶμεν τοὺς δογματικοὺς διὰ τὸ μάλιστα ἐπὶ
                        ταύταις αὐτοὺς μέγα φρονεῖν. καὶ δὴ <persName>Αἰνησίδημος</persName> ὀκτὼ
                        τρόπους παραδίδωσι καθ' οὓς οἴεται πᾶσαν δογματικὴν αἰτιολογίαν ὡς μοχθηρὰν
                        ἐλέγχων ἀποφήνασθαι,<milestone unit="paragraph" n="181"/>
            <lb/> ὧν πρῶτον μὲν
                        εἶναί φησι καθ' ὃν [τρόπον] τὸ τῆς αἰτιολογίας γένος ἐν ἀφανέσιν
                        ἀναστρεφόμενον οὐχ ὁμολογουμένην ἔχει τὴν ἐκ τῶν φαινομένων ἐπιμαρτύρησιν˙
                        δεύτερον δὲ καθ' ὃν πολλάκις εὐεπιφορίας οὔσης δαψιλοῦς ὥστε πολυτρόπως
                        αἰτιολογῆσαι τὸ ζητούμενον, καθ' ἕνα μόνον <milestone unit="paragraph" n="182"/> τρόπον τοῦτό τινες αἰτιολογοῦσιν˙ <lb/> τρίτον καθ' ὃν τῶν
                        τεταγμένως γινομένων αἰτίας ἀποδιδόασιν οὐδεμίαν τάξιν ἐπιφαινούσας˙<lb/>
                        τέταρτον καθ' ὃν τὰ φαινόμενα λαβόντες ὡς γίνεται, καὶ τὰ μὴ φαινόμενα
                        νομίζουσιν ὡς γίνεται κατειληφέναι, τάχα μὲν ὁμοίως τοῖς φαινομένοις τῶν
                        ἀφανῶν ἐπιτελουμένων, τάχα δ' οὐχ ὁμοίως ἀλλ' ἰδιαζόντως˙<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="183"/> πέμπτον καθ' ὃν πάντες ὡς ἔπος εἰπεῖν
                        κατὰ τὰς ἰδίας τῶν στοιχείων ὑποθέσεις ἀλλ' οὐ κατά τινας κοινὰς καὶ
                        ὁμολογουμένας ἐφόδους αἰτιολογοῦσιν˙<lb/> ἕκτον καθ' ὃν πολλάκις τὰ μὲν
                        φωρατὰ ταῖς ἰδίαις ὑποθέσεσι παραλαμβάνουσιν, τὰ δὲ ἀντιπίπτοντα καὶ τὴν
                        ἴσην ἔχοντα πιθανότητα <milestone unit="paragraph" n="184"/>
                        παραπέμπουσιν˙<lb/> ἕβδομον καθ' ὃν πολλάκις ἀποδιδόασιν αἰτίας οὐ μόνον
                        τοῖς φαινομένοις ἀλλὰ καὶ ταῖς ἰδίαις ὑποθέσεσι μαχομένας˙<lb/> ὄγδοον καθ'
                        ὃν πολλάκις ὄντων ἀπόρων ὁμοίως τῶν τε φαίνεσθαι δοκούντων καὶ τῶν
                        ἐπιζητουμένων, ἐκ τῶν ὁμοίως ἀπόρων περὶ τῶν ὁμοίως ἀπόρων <milestone unit="paragraph" n="185"/> ποιοῦνται τὰς διδασκαλίας.<lb/> οὐκ ἀδύνατον
                        δέ φησι καὶ κατά τινας ἐπιμίκτους τρόπους, ἠρτημένους ἐκ τῶν προειρημένων,
                        διαπίπτειν ἐνίους ἐν ταῖς αἰτιολογίαις.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#F9_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="180"/>De même que nous transmettons les
                        tropes de la suspension du jugement, de même, en montrant les apories des
                        explications causales particulières, certains exposent les tropes suivant
                        lesquels nous arrêtons les dogmatiques parce qu'ils sont particulièrement
                        fiers de ces explications. De fait, <persName>Enésidème</persName> transmet
                        huit tropes suivant lesquels il pense montrer, en réfutant, que toute
                        explication causale dogmatique est erronée.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="181"/> Le premier est celui suivant lequel le
                        genre de l'explication causale, en tant qu'il renvoie aux choses obscures,
                        ne reçoit des phénomènes aucune confirmation sur laquelle il y ait un
                        accord.<lb/> Le deuxième est celui suivant lequel alors que souvent il y a
                        abondance de moyens pour expliquer de manière causale de plusieurs façons ce
                        que l'on cherche, certains dogmatiques <milestone unit="paragraph" n="182"/>
                        donnent une explication causale d'une seule façon.<lb/> Le troisième est
                        celui suivant lequel ils donnent aux choses qui sont ordonnées des causes
                        qui ne manifestent aucun ordre.<lb/> Le quatrième est celui suivant lequel,
                        quand ils saisissent comment les phénomènes arrivent, ils pensent qu'ils ont
                        aussi compris comment arrivent les choses non apparentes, alors que
                        peut-être que les choses obscures s'accomplissent de la même façon que les
                        phénomènes, mais peut être qu'elles ne le font pas de la même façon, mais
                        d'une façon particulière.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="183"/> Le cinquième est celui suivant lequel
                        tous, pour ainsi dire, donnent des explications selon leurs propres
                        hypothèses sur les éléments, mais pas selon les approches communes et
                        reconnues de tous.<lb/> Le sixième est celui suivant lequel souvent ils
                        acceptent les découvertes faites selon leurs propres hypothèses mais
                        refusent celles qui leur sont contraires <milestone unit="paragraph" n="184"/> bien qu'elles soient tout aussi plausibles.<lb/> Le septième, celui
                        suivant lequel souvent ils produisent des causes qui sont non seulement en
                        conflit avec les phénomènes, mais aussi avec leurs propres hypothèses.
                        <lb/>Le huitième, celui suivant lequel souvent les choses qu'ils pensent
                        être apparentes et celles sur lesquelles ils font leur recherche étant
                        également aporétiques, ils expliquent les choses qui font également l'objet
                        d'une aporie par des choses qui font également l'objet d'une aporie.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="185"/>Il dit aussi qu'il n'est pas impossible
                        que certains se trompent dans leurs explications causales selon des tropes
                        mélangés, en lien avec ceux que nous avons décrit. </ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="33">
                    <head xml:lang="grc">λγ´ τίνι διαφέρει τῆς Ἀκαδημαϊκῆς φιλοσοφίας ἡ
                        σκέψις.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 33 : Par quoi se distingue le
                        scepticisme de la philosophie académicienne</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#philosophia_pyrrhonia #academia_sceptica #academiae_historia" xml:lang="grc" xml:id="T8_Arcesilas" corresp="#Arcesilas #Clitomachus #Carneades #Philo_Larissaeus" n="8">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/>
                        <bibl>F1 Mette - l.1-6</bibl> Φασὶ μέντοι τινὲς ὅτι ἡ Ἀκαδημαϊκὴ φιλοσοφία ἡ
                        αὐτή ἐστι τῇ σκέψει˙ διόπερ ἀκόλουθον ἂν εἴη καὶ περὶ τούτου διεξελθεῖν.
                        Ἀκαδημίαι δὲ γεγόνασιν, ὡς φασὶ〈ν οἱ〉 πλείους [ἢ], τρεῖς, μία μὲν καὶ
                        ἀρχαιοτάτη ἡ τῶν περὶ <persName>Πλάτωνα</persName>, δευτέρα δὲ καὶ μέση ἡ
                        τῶν περὶ <persName>Ἀρκεσίλαον</persName> τὸν ἀκουστὴν
                        <persName>Πολέμωνος</persName>, τρίτη δὲ καὶ νέα ἡ τῶν περὶ
                        <persName>Καρνεάδην</persName> καὶ <persName>Κλειτόμαχον</persName>˙
                        ἔνιοι δὲ καὶ τετάρτην προστιθέασι τὴν περὶ <persName>Φίλωνα </persName>καὶ
                        <persName>Χαρμίδαν</persName>, τινὲς δὲ καὶ πέμπτην καταλέγουσι τὴν περὶ
                        [τὸν] <persName>Ἀντίοχον</persName>.</ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T8_Arcesilas">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/> Mais certains affirment que la
                        philosophie académicienne est la même chose que le scepticisme. Pour cette
                        raison, il serait cohérent aussi d'aborder ce sujet. La plupart des gens
                        disent qu'il y a eu trois Académies : une, la plus ancienne, est celle de
                        <persName>Platon</persName>; la deuxième, la Moyenne Académie, celle
                        d'<persName>Arcésilas</persName>, le disciple de
                        <persName>Polémon</persName> ; la troisième, la Nouvelle Académie, celle
                        de <persName>Carnéade</persName> et <persName>Clitomaque</persName>. Mais
                        certains ajoutent aussi une quatrième Académie, celle de
                        <persName>Philon</persName> et <persName>Charmadas</persName>, et
                        d'autres encore une cinquième, celle d'<persName>Antiochus</persName>.</ab>
                    
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="3">
                <div type="chapitre" n="23">
                    <head xml:lang="grc">κγʹ εἰ ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ ἀδιάφορον. </head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 23 : S'il existe par nature
                        quelque chose de bon ou d'indifférent</head>
                    <ab type="excerptum" ana="#philosophia_pyrrhonia #phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/>Τὸ πῦρ φύσει ἀλεαῖνον πᾶσι φαίνεται
                        ἀλεαντικόν, καὶ ἡ χιὼν φύσει ψύχουσα πᾶσι φαίνεται ψυκτική, καὶ πάντα τὰ
                        φύσει κινοῦντα ὁμοίως πάντας κινεῖ τοὺς κατὰ φύσιν, ὡς φασίν, ἔχοντας. οὐδὲν
                        δὲ τῶν λεγομένων ἀγαθῶν πάντας κινεῖ ὡς ἀγαθόν, ὡς ὑπομνήσομεν· οὐκ ἄρα ἔστι
                        φύσει ἀγαθόν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/> Le feu, qui chauffe par nature, à tous
                        apparaît réchauffant , et la neige qui refroidit par nature apparaît
                        refroidissante à tous, et tout ce qui agit par nature agit de la même
                        manière sur tous ceux qui sont, comme ils disent, dans un état naturel. Mais
                        rien dans ce qu'ils appellent les biens n’agit sur tout le monde en tant que
                        bien, comme nous allons le rappeler. Il n’y a donc pas de bien par
                        nature.</ab>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
