<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pyrrhoniae hypotyposes</title>
                <title key="Pyrrhoniae hypotyposes" ref="urn:cts:greekLit:tlg0544.tlg001"/>
                <author key="Sextus Empiricus(0160?-0210?)" ref="http://catalog.perseus.org/catalog/Mtlg0544Sextu">Sextus Empiricus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl n="Description de la source principale">Pyrrhoniae hypotyposes, Sexti Empirici
                    Opera, Vol I, Mutschmann, Hermann edidit in aedibus B. G. Teubneri , 1912</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term xml:id="Pyrrhonisme">Pyrrhonisme</term>

                    <term xml:id="φαινόμενον">φαινόμενον</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="1">
                <div type="chapitre" n="11">
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>κριτήριον τοίνυν φαμὲν εἶναι τῆς
                        σκεπτικῆς ἀγωγῆς τὸ φαινόμενον, δυνάμει τὴν φαντασίαν οὕτω καλοῦντες· ἐν
                        πείσει γὰρ καὶ ἀβουλήτῳ πάθει κειμένη ἀζήτητός ἐστιν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>Donc nous disons que le phénomène est
                        critère de la voie sceptique, en appelant ainsi ce qui est en puissance
                        l’impression ; en effet, puisque elle réside dans une affection et un affect
                        involontaire, elle ne fait pas l’objet de la recherche</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="14">
                    <head xml:lang="grc">ιδʹ περὶ τῶν δέκα τρόπων</head>
                    <head xml:lang="fr">Sur les dix tropes</head>
                    <!-- traduction à reprende + statut de ce texte : fragment, témoignage ??? -->
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme  #dix_tropes" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_36-39">
            <milestone unit="paragraph" n="36"/>Παραδίδονται τοίνυν
                        συνήθως παρὰ τοῖς ἀρχαιοτέροις σκεπτικοῖς τρόποι, δι’ ὧν ἡ ἐποχὴ συνάγεσθαι
                        δοκεῖ, δέκα τὸν ἀριθμόν, οὓς καὶ λόγους καὶ τύπους συνωνύμως καλοῦσιν. εἰσὶ
                        δὲ οὗτοι, πρῶτος ὁ παρὰ τὴν τῶν ζῴων ἐξαλλαγήν, δεύτερος ὁ παρὰ τὴν τῶν
                        ἀνθρώπων διαφοράν, τρίτος&#xA0;ὁ παρὰ τὰς διαφόρους τῶν αἰσθητηρίων κατασκευάς,
                        τέταρτος ὁ παρὰ τὰς περιστάσεις, πέμπτος ὁ παρὰ τὰς θέσεις καὶ τὰ διαστήματα
                        καὶ τοὺς τόπους, ἕκτος ὁ παρὰ τὰς <milestone unit="paragraph" n="37"/>&#xA0;ἐπιμιξίας, ἕβδομος ὁ παρὰ τὰς ποσότητας καὶ σκευασίας τῶν ὑποκειμένων,
                        ὄγδοος ὁ ἀπὸ τοῦ πρός τι, ἔννατος ὁ παρὰ τὰς συνεχεῖς ἢ σπανίους ἐγκυρήσεις,
                        δέκατος ὁ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰ ἔθη καὶ τοὺς νόμους καὶ τὰς μυθικὰς
                            <milestone unit="paragraph" n="38"/>πίστεις καὶ τὰς δογματικὰς
                        ὑπολήψεις. χρώμεθα δὲ τῇ τάξει ταύτῃ θετικῶς. τούτων δὲ ἐπαναβεβηκότες εἰσὶ
                        τρόποι τρεῖς, ὁ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος, ὁ ἀπὸ τοῦ κρινομένου, ὁ ἐξ ἀμφοῖν· τῷ μὲν
                        γὰρ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος ὑποτάσσονται οἱ πρῶτοι τέσσαρες (τὸ γὰρ κρῖνον ἢ ζῷόν
                        ἐστιν ἢ ἄνθρωπος ἢ αἴσθησις ἢ ἔν τινι περιστάσει), εἰς δὲ τὸν ἀπὸ τοῦ
                        κρινομένου [ἀνάγονται] ὁ ἕβδομος καὶ ὁ δέκατος, εἰς δὲ τὸν ἐξ ἀμφοῖν
                        σύνθετον ὁ πέμπτος καὶ ὁ ἕκτος καὶ ὁ ὄγδοος καὶ ὁ <milestone unit="paragraph" n="39"/>ἔννατος. πάλιν δὲ οἱ τρεῖς οὗτοι ἀνάγονται εἰς
                        τὸν πρός τι, ὡς εἶναι γενικώτατον μὲν τὸν πρός τι, εἰδικοὺς δὲ τοὺς τρεῖς,
                        ὑποβεβηκότας δὲ τοὺς δέκα. ταῦτα μὲν περὶ τῆς ποσότητος αὐτῶν κατὰ τὸ
                        πιθανὸν λέγομεν· περὶ δὲ τῆς δυνάμεως τάδε.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_36-39">
            <milestone unit="paragraph" n="36"/>Les anciens
                        sceptiques, donc, transmettent des modes, au nombre de dix, par lesquels,
                        semble-t-il, on est conduit à la suspension de l’assentiment, qu’ils
                        appellent aussi par les termes synonymes d’ « arguments » et de « types ».
                        Les voici : le premier se fait d’après la variété des animaux, le deuxième
                        d’après la différence entre les humains, le troisième d’après les
                        différentes constitutions des organes des sens, le quatrième d’après les
                        circonstances extérieures, le cinquième d’après les positions, les distances
                        et les lieux, le sixième d’après <milestone unit="paragraph" n="37"/>les mélanges, le septième d’après la
                        quantité et la constitution des objets, le huitième d’après le relatif, le
                        neuvième d’après le caractère continu ou rare des rencontres, le dixième
                        d’après les modes de vie, les coutumes, les lois, les croyances aux mythes<milestone unit="paragraph" n="38"/>
                        et les suppositions dogmatiques. Nous n’avons recours à cet ordre que
                        conventionnellement. Au-dessus de ceux-ci il y a trois modes : celui d’après
                        ce qui juge, celui d’après ce qui est jugé, celui qui vient des deux. Sous
                        celui d’après ce qui juge tombent les quatre premiers – car ce qui juge est
                        soit un animal, soit un humain, soit un sens et ils existent dans des
                        circonstances déterminées-, à celui selon ce qui est jugé se ramènent le
                        septième et le dixième, à celui qui est composé des deux se ramènent le
                        cinquième, le sixième, <milestone unit="paragraph" n="39"/>le huitième et le neuvième. Ces trois modes à leur
                        tour se ramènent à celui du relatif, de sorte que le relatif est le genre le
                        plus haut, dont les trois nommés sont des espèces, auxquelles sont
                        subordonnés les dix. Voilà ce que nous avons à dire sur leur quantité en
                        restant dans le domaine du plausible. Voilà ce qu’il en est de leur
                        force</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="3">
                <div type="chapitre" n="23">
                    <head xml:lang="grc"> εἰ ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ ἀδιάφορον. </head>
                    <head xml:lang="fr">S'il existe par nature quelque chose de bon ou
                        d'indifférent</head>
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:lang="grc" xml:id="PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/>Τὸ πῦρ φύσει ἀλεαῖνον πᾶσι φαίνεται
                        ἀλεαντικόν, καὶ ἡ χιὼν φύσει ψύχουσα πᾶσι φαίνεται ψυκτική, καὶ πάντα τὰ
                        φύσει κινοῦντα ὁμοίως πάντας κινεῖ τοὺς κατὰ φύσιν, ὡς φασίν, ἔχοντας. οὐδὲν
                        δὲ τῶν λεγομένων ἀγαθῶν πάντας κινεῖ ὡς ἀγαθόν, ὡς ὑπομνήσομεν· οὐκ ἄρα ἔστι
                        φύσει ἀγαθόν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/> Le feu, qui chauffe par nature, à tous
                        apparaît réchauffant , et la neige qui refroidit par nature apparaît
                        refroidissante à tous, et tout ce qui agit par nature agit de la même
                        manière sur tous ceux qui sont, comme ils disent, dans un état naturel. Mais
                        rien dans ce qu'ils appellent les biens n’agit sur tout le monde en tant que
                        bien, comme nous allons le rappeler. Il n’y a donc pas de bien par
                        nature.</ab>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
