<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Pyrrhoniae_hypotyposes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Pyrrhoniae hypotyposes" ref="urn:cts:greekLit:tlg0544.tlg001">Pyrrhoniae
                    hypotyposes</title>

                <author key="Sextus Empiricus(0160?-0210?)" ref="urn:cite:perseus:author.1285">Sextus Empiricus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl n="Description de la source principale">Pyrrhoniae hypotyposes, Sexti Empirici
                    Opera, Vol I, Mutschmann, Hermann edidit in aedibus B. G. Teubneri , 1912</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="1">
                <div type="chapitre" n="11">
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>κριτήριον τοίνυν φαμὲν εἶναι τῆς
                        σκεπτικῆς ἀγωγῆς τὸ φαινόμενον, δυνάμει τὴν φαντασίαν οὕτω καλοῦντες· ἐν
                        πείσει γὰρ καὶ ἀβουλήτῳ πάθει κειμένη ἀζήτητός ἐστιν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>Donc nous disons que le phénomène est
                        critère de la voie sceptique, en appelant ainsi ce qui est en puissance
                        l’impression ; en effet, puisque elle réside dans une affection et un affect
                        involontaire, elle ne fait pas l’objet de la recherche</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="14">

                    <head xml:lang="grc">ιδʹ περὶ τῶν δέκα τρόπων</head>
                    <head xml:lang="fr">Sur les dix tropes</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#Pyrrhonisme  #dix_tropes" xml:lang="grc" xml:id="F9_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="9">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Παραδίδονται τοίνυν συνήθως παρὰ τοῖς
                        ἀρχαιοτέροις σκεπτικοῖς τρόποι, δι’ ὧν ἡ ἐποχὴ συνάγεσθαι δοκεῖ, δέκα τὸν
                        ἀριθμόν, οὓς καὶ λόγους καὶ τύπους συνωνύμως καλοῦσιν. εἰσὶ δὲ οὗτοι, πρῶτος
                        ὁ παρὰ τὴν τῶν ζῴων ἐξαλλαγήν, δεύτερος ὁ παρὰ τὴν τῶν ἀνθρώπων διαφοράν,
                        τρίτος&#xA0;ὁ παρὰ τὰς διαφόρους τῶν αἰσθητηρίων κατασκευάς, τέταρτος ὁ παρὰ
                        τὰς περιστάσεις, πέμπτος ὁ παρὰ τὰς θέσεις καὶ τὰ διαστήματα καὶ τοὺς
                        τόπους, ἕκτος ὁ παρὰ τὰς <milestone unit="paragraph" n="37"/>&#xA0;ἐπιμιξίας, ἕβδομος ὁ παρὰ τὰς ποσότητας καὶ σκευασίας τῶν
                        ὑποκειμένων, ὄγδοος ὁ ἀπὸ τοῦ πρός τι, ἔννατος ὁ παρὰ τὰς συνεχεῖς ἢ
                        σπανίους ἐγκυρήσεις, δέκατος ὁ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰ ἔθη καὶ τοὺς νόμους
                        καὶ τὰς μυθικὰς <milestone unit="paragraph" n="38"/>πίστεις καὶ τὰς
                        δογματικὰς ὑπολήψεις. χρώμεθα δὲ τῇ τάξει ταύτῃ θετικῶς. τούτων δὲ
                        ἐπαναβεβηκότες εἰσὶ τρόποι τρεῖς, ὁ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος, ὁ ἀπὸ τοῦ κρινομένου,
                        ὁ ἐξ ἀμφοῖν· τῷ μὲν γὰρ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος ὑποτάσσονται οἱ πρῶτοι τέσσαρες
                        (τὸ γὰρ κρῖνον ἢ ζῷόν ἐστιν ἢ ἄνθρωπος ἢ αἴσθησις ἢ ἔν τινι περιστάσει), εἰς
                        δὲ τὸν ἀπὸ τοῦ κρινομένου [ἀνάγονται] ὁ ἕβδομος καὶ ὁ δέκατος, εἰς δὲ τὸν ἐξ
                        ἀμφοῖν σύνθετον ὁ πέμπτος καὶ ὁ ἕκτος καὶ ὁ ὄγδοος καὶ ὁ <milestone unit="paragraph" n="39"/>ἔννατος. πάλιν δὲ οἱ τρεῖς οὗτοι ἀνάγονται εἰς
                        τὸν πρός τι, ὡς εἶναι γενικώτατον μὲν τὸν πρός τι, εἰδικοὺς δὲ τοὺς τρεῖς,
                        ὑποβεβηκότας δὲ τοὺς δέκα. ταῦτα μὲν περὶ τῆς ποσότητος αὐτῶν κατὰ τὸ
                        πιθανὸν λέγομεν· περὶ δὲ τῆς δυνάμεως τάδε.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="F9_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Les anciens sceptiques, donc,
                        transmettent des modes, au nombre de dix, par lesquels, semble-t-il, on est
                        conduit à la suspension de l’assentiment, qu’ils appellent aussi par les
                        termes synonymes d’ « arguments » et de « types ». Les voici : le premier se
                        fait d’après la variété des animaux, le deuxième d’après la différence entre
                        les humains, le troisième d’après les différentes constitutions des organes
                        des sens, le quatrième d’après les circonstances, le cinquième d’après les
                        positions, les distances et les lieux, le sixième d’après <milestone unit="paragraph" n="37"/>les mélanges, le septième d’après la quantité
                        et la constitution des objets, le huitième d’après le relatif, le neuvième
                        d’après le caractère continu ou rare des rencontres, le dixième d’après les
                        modes de vie, les coutumes, les lois, les croyances aux mythes<milestone unit="paragraph" n="38"/> et les suppositions dogmatiques. Nous n’avons
                        recours à cet ordre que conventionnellement. Au-dessus de ceux-ci il y a
                        trois modes : celui d’après ce qui juge, celui d’après ce qui est jugé,
                        celui qui vient des deux. Sous celui d’après ce qui juge tombent les quatre
                        premiers – car ce qui juge est soit un animal, soit un humain, soit un sens
                        et ils existent dans des circonstances déterminées-, à celui selon ce qui
                        est jugé se ramènent le septième et le dixième, à celui qui est composé des
                        deux se ramènent le cinquième, le sixième, <milestone unit="paragraph" n="39"/>le huitième et le neuvième. Ces trois modes à leur tour se
                        ramènent à celui du relatif, de sorte que le relatif est le genre le plus
                        haut, dont les trois nommés sont des espèces, auxquelles sont subordonnés
                        les dix. Voilà ce que nous avons à dire sur leur quantité en restant dans le
                        domaine du plausible. Voilà ce qu’il en est de leur force</ab>

                    <ab>(...)</ab>

                    <ab type="testimonium" ana="#Pyrrhonisme  #quatrième_trope" xml:lang="grc" xml:id="F10_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="10">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>εἰ δέ τις λέγει ὅτι χυμῶν τινων
                        παραπλοκὴ ἀνοικείους φαντασίας ἐκ τῶν ὑποκειμένων ποιεῖ τοῖς παρὰ φύσιν
                        ἔχουσιν, λεκτέον ὅτι ἐπεὶ καὶ οἱ ὑγιαίνοντες χυμοὺς ἔχουσιν ἀνακεκραμένους,
                        δύνανται οὗτοι τὰ ἐκτὸς ὑποκείμενα, τοιαῦτα ὄντα τῇ φύσει ὁποῖα φαίνεται
                        τοῖς παρὰ φύσιν ἔχειν λεγομένοις, ἑτεροῖα φαίνεσθαι ποιεῖν τοῖς <milestone unit="paragraph" n="103"/> ὑγιαίνουσιν. τὸ γὰρ ἐκείνοις μὲν τοῖς χυμοῖς
                        μεταβλητικὴν τῶν ὑποκειμένων διδόναι δύναμιν, τούτοις δὲ μή, πλασματικόν
                        ἐστιν, ἐπεὶ καὶ ὥσπερ οἱ ὑγιαίνοντες κατὰ φύσιν μὲν τὴν τῶν ὑγιαινόντων
                        ἔχουσι, παρὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, οὕτω καὶ οἱ νοσοῦντες παρὰ φύσιν
                        μὲν ἔχουσι τὴν τῶν ὑγιαινόντων, κατὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, ὥστε
                        κἀκείνοις πρός τι κατὰ φύσιν ἔχουσι <milestone unit="paragraph" n="104"/>πιστευτέον. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#F10_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>Et s’il on dit que c’est la combinaison
                        de certaines humeurs qui produit des impressions inappropriées venant des
                        objets réels chez ceux qui sont dans un état contraire à la nature, il faut
                        répondre que les gens bien portant ayant eux aussi des humeurs mélangées,
                        ces humeurs peuvent faire apparaître à ceux qu’on dit dans un état contraire
                        à la nature les objets extérieurs tels qu’ils sont par nature, et différents
                        à ceux qui sont<milestone unit="paragraph" n="103"/> bien portants. Car
                        attribuer la faculté de changer les objets réels à telles humeurs et pas à
                        telles autres est fictif, puisque aussi bien les gens bien portants sont
                        dans la disposition naturelle des bien portants et dans la disposition
                        contraire à la nature des malades, de même que les malades sont dans l’état
                        contraire à la nature des bien portants et dans l’état naturel des malades,
                        de sorte qu’eux aussi, qui sont dans un état naturel relatif, doivent
                        emporter <milestone unit="paragraph" n="104"/>notre conviction </ab>


                </div>
                <div type="chapitre" n="33">
                    <head xml:lang="grc">λγ´ τίνι διαφέρει τῆς Ἀκαδημαϊκῆς φιλοσοφίας ἡ
                        σκέψις.</head>
                    <head xml:lang="fr">33 Par quoi se distingue le scepticisme de la philosophie
                        académicienne</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#Pyrrhonisme #scepticisme_académicien #Histoire_de_l_Academie" xml:lang="grc" xml:id="T8_Arcesilas" corresp="#Arcesilas #Clitomachus #Carneades #Philo_Larissaeus">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/>Φασὶ μέντοι τινὲς ὅτι ἡ Ἀκαδημαϊκὴ
                        φιλοσοφία ἡ αὐτή ἐστι τῇ σκέψει˙ διόπερ ἀκόλουθον ἂν εἴη καὶ περὶ τούτου
                        διεξελθεῖν. Ἀκαδημίαι δὲ γεγόνασιν, ὡς φασὶ〈ν οἱ〉 πλείους [ἢ], τρεῖς, μία
                        μὲν καὶ ἀρχαιοτάτη ἡ τῶν περὶ <persName>Πλάτωνα</persName>, δευτέρα δὲ καὶ
                        μέση ἡ τῶν περὶ <persName>Ἀρκεσίλαον</persName> τὸν ἀκουστὴν
                            <persName>Πολέμωνος</persName>, τρίτη δὲ καὶ νέα ἡ τῶν περὶ
                            <persName>Καρνεάδην</persName> καὶ <persName>Κλειτόμαχον</persName>˙
                        ἔνιοι δὲ καὶ τετάρτην προστιθέασι τὴν περὶ <persName>Φίλωνα </persName>καὶ
                            <persName>Χαρμίδαν</persName>, τινὲς δὲ καὶ πέμπτην καταλέγουσι τὴν περὶ
                        [τὸν] <persName>Ἀντίοχον</persName>.</ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T8_Arcesilas">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/> Mais certains affirment que la
                        philosophie académicienne est la même chose que le scepticisme. Pour cette
                        raison, il serait cohérent aussi d'aborder ce sujet. La plupart des gens
                        disent qu'il y a eu trois Académies : une, la plus ancienne, est celle de
                            <persName>Platon</persName>; la deuxième, la Moyenne Académie, celle
                            d'<persName>Arcésilas</persName>, le disciple de
                            <persName>Polémon</persName> ; la troisième, la Nouvelle Académie, celle
                        de <persName>Carnéade</persName> et <persName>Clitomaque</persName>. Mais
                        certains ajoutent aussi une quatrième Académie, celle de
                            <persName>Philon</persName> et <persName>Charmadas</persName>, et
                        d'autres encore une cinquième, celle d'<persName>Antiochus</persName>.</ab>

                </div>
            </div>




            <div type="livre" n="3">
                <div type="chapitre" n="23">
                    <head xml:lang="grc"> εἰ ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ ἀδιάφορον. </head>
                    <head xml:lang="fr">S'il existe par nature quelque chose de bon ou
                        d'indifférent</head>
                    <ab type="excerptum" ana="#Pyrrhonisme #φαινόμενον" xml:lang="grc" xml:id="PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/>Τὸ πῦρ φύσει ἀλεαῖνον πᾶσι φαίνεται
                        ἀλεαντικόν, καὶ ἡ χιὼν φύσει ψύχουσα πᾶσι φαίνεται ψυκτική, καὶ πάντα τὰ
                        φύσει κινοῦντα ὁμοίως πάντας κινεῖ τοὺς κατὰ φύσιν, ὡς φασίν, ἔχοντας. οὐδὲν
                        δὲ τῶν λεγομένων ἀγαθῶν πάντας κινεῖ ὡς ἀγαθόν, ὡς ὑπομνήσομεν· οὐκ ἄρα ἔστι
                        φύσει ἀγαθόν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/> Le feu, qui chauffe par nature, à tous
                        apparaît réchauffant , et la neige qui refroidit par nature apparaît
                        refroidissante à tous, et tout ce qui agit par nature agit de la même
                        manière sur tous ceux qui sont, comme ils disent, dans un état naturel. Mais
                        rien dans ce qu'ils appellent les biens n’agit sur tout le monde en tant que
                        bien, comme nous allons le rappeler. Il n’y a donc pas de bien par
                        nature.</ab>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
