<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Pyrrhoniae_hypotyposes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Pyrrhoniae hypotyposes" ref="urn:cts:greekLit:tlg0544.tlg001">Pyrrhoniae
                    hypotyposes</title>

                <author key="Sextus Empiricus(0160?-0210?)" ref="urn:cite:perseus:author.1285">Sextus Empiricus</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl n="Description de la source principale">Pyrrhoniae hypotyposes, Sexti Empirici
                    Opera, Vol I, Mutschmann, Hermann edidit in aedibus B. G. Teubneri , 1912</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="livre" n="1">
                <div type="chapitre" n="2">
                    <ab type="excerptum" ana="#methodus" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_5">
                        <milestone unit="paragraph" n="5"/> Τῆς σκεπτικῆς οὖν φιλοσοφίας ὁ μὲν
                        λέγεται καθόλου λόγος ὁ δὲ εἰδικός, καὶ καθόλου μὲν ἐν ᾧ τὸν χαρακτῆρα τῆς
                        σκέψεως ἐκτιθέμεθα, λέγοντες τίς ἔννοια αὐτῆς καὶ τίνες ἀρχαὶ καὶ τίνες
                        λόγοι, τί τε κριτήριον καὶ τί τέλος, καὶ τίνες οἱ τρόποι τῆς ἐποχῆς, καὶ πῶς
                        παραλαμβάνομεν τὰς σκεπτικὰς ἀποφάσεις, καὶ τὴν διάκρισιν τῆς σκέψεως ἀπὸ
                        τῶν παρακειμένων αὐτῇ φιλοσοφιῶν· <milestone unit="paragraph" n="6"/>
                        εἰδικὸς δὲ ἐν ᾧ πρὸς ἕκαστον μέρος τῆς καλουμένης φιλοσοφίας ἀντιλέγομεν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_5">
                        <milestone unit="paragraph" n="5"/>Il y a donc un exposé de la philosophie
                        sceptique qui est dit général et un autre spécifique. L’exposé général est
                        celui dans lequel nous expliquons le caractère distinctif du scepticisme, en
                        exposant quelle est sa notion, quels sont ses principes, ses arguments, son
                        critère, son but, quels sont les tropes de la suspension du jugement,
                        comment nous comprenons les affirmations sceptiques, et quelle est la
                        différence du scepticisme avec les philosophies qui lui sont voisines.
                            <milestone unit="paragraph" n="6"/> L’exposé spécifique est celui dans
                        lequel nous portons la contradiction contre chaque partie de ce qu’on
                        appelle la philosophie.</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="4">
                    <ab type="excerptum" ana="#methodus #phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_8">
                        <milestone unit="paragraph" n="8"/> Ἔστι δὲ ἡ σκεπτικὴ δύναμις ἀντιθετικὴ
                        φαινομένων τε καὶ νοουμένων καθ’ οἱονδήποτε τρόπον, ἀφ’ ἧς ἐρχόμεθα διὰ τὴν
                        ἐν τοῖς ἀντικειμένοις πράγμασι καὶ λόγοις ἰσοσθένειαν τὸ μὲν πρῶτον εἰς
                        ἐποχήν, τὸ δὲ μετὰ τοῦτο εἰς ἀταραξίαν </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_8">
                        <milestone unit="paragraph" n="8"/>Le scepticisme est une faculté d’opposer
                        les phénomènes et les choses pensées, par quelque manière que ce soit. Par
                        cette faculté, grâce à la force égale des choses et des arguments opposés,
                        nous arrivons d’abord à la suspension du jugement, puis après elle à
                        l’ataraxie</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="6">
                    <ab type="excerptum" ana="#ataraxia  #methodus" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_12">
                        <milestone unit="paragraph" n="12"/> Ἀρχὴν δὲ τῆς σκεπτικῆς αἰτιώδη μέν
                        φαμεν εἶναι τὴν ἐλπίδα τοῦ ἀταρακτήσειν˙ οἱ γὰρ μεγαλοφυεῖς τῶν ἀνθρώπων
                        ταρασσόμενοι διὰ τὴν ἐν τοῖς πράγμασιν ἀνωμαλίαν, καὶ ἀποροῦντες τίσιν αὐτῶν
                        χρὴ μᾶλλον συγκατατίθεσθαι, ἦλθον ἐπὶ τὸ ζητεῖν, τί τε ἀληθές ἐστιν ἐν τοῖς
                        πράγμασι καὶ τί ψεῦδος, ὡς ἐκ τῆς ἐπικρίσεως τούτων ἀταρακτήσοντες.
                        συστάσεως δὲ τῆς σκεπτικῆς ἐστιν ἀρχὴ μάλιστα τὸ παντὶ λόγῳ λόγον ἴσον
                        ἀντικεῖσθαι· ἀπὸ γὰρ τούτου καταλήγειν δοκοῦμεν εἰς τὸ μὴ δογματίζειν </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_12">
                        <milestone unit="paragraph" n="12"/> Nous disons que le principe causal du
                        scepticisme est l’espoir d'atteindre l'état d'ataraxie. Car les hommes bien
                        nés, qui sont troublés par l’irrégularité qu’il y a dans les choses et
                        embarrassés pour décider quelles sont celles auxquelles il faut donner son
                        assentiment, ont été amenés à chercher ce qui est vrai et ce qui est faux
                        dans ces choses, espérant que cette décision leur apportera l’ataraxie. Mais
                        le principe constitutif du scepticisme est surtout le fait qu’à tout
                        argument s’oppose un argument égal ; car c’est à partir de cela, nous
                        semble-t-il, que nous arrivons à ne pas dogmatiser.</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="10">
                    <ab type="excerptum" ana="#phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_19">
                        <milestone unit="paragraph" n="19"/> Οἱ δὲ λέγοντες ὅτι ἀναιροῦσι τὰ
                        φαινόμενα οἱ σκεπτικοὶ ἀνήκοοί μοι δοκοῦσιν εἶναι τῶν παρ’ ἡμῖν λεγομένων·
                        τὰ γὰρ κατὰ φαντασίαν παθητικὴν ἀβουλήτως ἡμᾶς ἄγοντα εἰς συγκατάθεσιν οὐκ
                        ἀνατρέπομεν, ὡς καὶ ἔμπροσθεν ἐλέγομεν· ταῦτα δέ ἐστι τὰ φαινόμενα. ὅταν δὲ
                        ζητῶμεν, εἰ τοιοῦτον ἔστι τὸ ὑποκείμενον ὁποῖον φαίνεται, τὸ μὲν ὅτι
                        φαίνεται δίδομεν, ζητοῦμεν δ’ οὐ περὶ τοῦ φαινομένου ἀλλὰ περὶ ἐκείνου ὃ
                        λέγεται περὶ τοῦ φαινομένου· τοῦτο δὲ διαφέρει τοῦ ζητεῖν περὶ αὐτοῦ τοῦ
                        φαινομένου.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_19">
                        <milestone unit="paragraph" n="19"/>Ceux qui disent que les sceptiques
                        rejettent les phénomènes me semblent ne pas entendre ce que nous disons. Car
                        nous ne refusons pas ce qui nous conduit involontairement à l’assentiment
                        suivant une impression passive, comme nous l’avons déjà dit auparavant. Car
                        il s’agit là précisément des phénomènes. Lorsque nous cherchons si la
                        réalité est telle qu’elle apparaît, nous accordons bien que quelque chose
                        apparaît, et notre recherche ne porte sur le phénomène mais sur ce que nous
                        disons du phénomène ; et cela n’est pas la même chose que d’effectuer une
                        recherche sur le phénomène en lui-même. </ab>
                </div>

                <div type="chapitre" n="11">
                    <ab type="excerptum" ana="#methodus #phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>κριτήριον τοίνυν φαμὲν εἶναι τῆς
                        σκεπτικῆς ἀγωγῆς τὸ φαινόμενον, δυνάμει τὴν φαντασίαν οὕτω καλοῦντες· ἐν
                        πείσει γὰρ καὶ ἀβουλήτῳ πάθει κειμένη ἀζήτητός ἐστιν. διὸ περὶ μὲν τοῦ
                        φαίνεσθαι τοῖον ἢ τοῖον τὸ ὑποκεί- μενον οὐδεὶς ἴσως ἀμφισβητήσει, περὶ δὲ
                        τοῦ εἰ <milestone unit="paragraph" n="23"/>τοιοῦτον ἔστιν ὁποῖον φαίνεται
                        ζητεῖται. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_22">
                        <milestone unit="paragraph" n="22"/>Donc nous disons que le phénomène est
                        critère de la voie sceptique, en appelant ainsi ce qui est en puissance
                        l’impression ; en effet, puisque elle réside dans une affection et un affect
                        involontaire, elle ne fait pas l’objet de la recherche. Pour cette raison à
                        coup sûr personne ne se dispute sur le fait que la réalité apparaisse ainsi
                        ou autrement, mais on cherche plutôt si elle est telle qu'elle
                            apparaît<milestone unit="paragraph" n="23"/> elle est telle qu'e</ab>
                    <ab type="excerptum" ana="#observatio_vitae #phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_23"> τοῖς φαινομένοις οὖν προσέχοντες κατὰ τὴν βιωτικὴν τήρησιν
                        ἀδοξάστως βιοῦμεν, ἐπεὶ μὴ δυνάμεθα ἀνενέργητοι παντάπασιν εἶναι. ἔοικε δὲ
                        αὕτη ἡ βιωτικὴ τήρησις τετραμερὴς εἶναι καὶ τὸ μέν τι ἔχειν ἐν ὑφηγήσει
                        φύσεως, τὸ δὲ ἐν ἀνάγκῃ παθῶν, τὸ δὲ ἐν παραδόσει νόμων τε καὶ ἐθῶν, τὸ δὲ
                            <milestone unit="paragraph" n="24"/>ἐν διδασκαλίᾳ τεχνῶν, ὑφηγήσει μὲν
                        φυσικῇ καθ’ ἣν φυσικῶς αἰσθητικοὶ καὶ νοητικοί ἐσμεν, παθῶν δὲ ἀνάγκῃ καθ’
                        ἣν λιμὸς μὲν ἐπὶ τροφὴν ἡμᾶς ὁδηγεῖ, δίψος δ’ ἐπὶ πόμα, ἐθῶν δὲ καὶ νόμων
                        παραδόσει καθ’ ἣν τὸ μὲν εὐσεβεῖν παραλαμβάνομεν βιωτικῶς ὡς ἀγαθὸν τὸ δὲ
                        ἀσεβεῖν ὡς φαῦλον, λαμβάνομεν βιωτικῶς ὡς ἀγαθὸν τὸ δὲ ἀσεβεῖν ὡς φαῦλον,
                        τεχνῶν δὲ διδασκαλίᾳ καθ’ ἣν οὐκ ἀνενέργητοί ἐσμεν ἐν αἷς παραλαμβάνομεν
                        τέχναις. ταῦτα δὲ πάντα φαμὲν ἀδοξάστως.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_23"> Donc, en nous attachant
                        aux phénomènes nous vivons sans opinions selon l’observation de la vie
                        quotidienne puisque nous ne pouvons pas être complètement inactifs. Il
                        semble que cette observation de la vie quotidienne se compose de quatre
                        aspects : la conduite de la nature, la nécessité des affects, la tradition
                        des lois et des coutumes, et enfin <milestone unit="paragraph" n="24"/>
                        l’apprentissage des arts; par la conduite de la nature nous sommes
                        naturellement doués de sensation et de pensée; par la nécessité des affects,
                        la faim nous mène à de la nourriture et la soif à de la boisson; par la
                        tradition des lois et des coutumes nous considérons la piété, dans la vie
                        quotidienne, comme bonne et l’impiété comme mauvaise; par l’apprentissage
                        des arts nous ne sommes pas complètement inactifs dans les arts que nous
                        apprenons. Mais nous disons cela sans soutenir d’opinions.</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="12">
                    <ab type="excerptum" ana="#ataraxia #epochè" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_28">
                        <milestone unit="paragraph" n="28"/>ὅπερ οὖν περὶ Ἀπελλοῦ τοῦ ζωγράφου
                        λέγεται, τοῦτο ὑπῆρξε τῷ σκεπτικῷ. φασὶ γὰρ ὅτι ἐκεῖνος ἵππον γράφων καὶ τὸν
                        ἀφρὸν τοῦ ἵππου μιμήσασθαι τῇ γραφῇ βουληθεὶς οὕτως ἀπετύγχανεν ὡς ἀπειπεῖν
                        καὶ τὴν σπογγιὰν εἰς ἣν ἀπέμασσε τὰ ἀπὸ τοῦ γραφείου χρώματα προσρῖψαι τῇ
                        εἰκόνι˙ τὴν δὲ προσαψαμένην ἵππου ἀφροῦ ποιῆσαι μίμημα.<milestone unit="paragraph" n="29"/>καὶ οἱ σκεπτικοὶ οὖν ἤλπιζον μὲν τὴν ἀταραξίαν
                        ἀναλήψεσθαι διὰ τοῦ τὴν ἀνωμαλίαν τῶν φαινομένων τε καὶ νοουμένων ἐπικρῖναι,
                        μὴ δυνηθέντες δὲ ποιῆσαι τοῦτο ἐπέσχον˙ ἐπισχοῦσι δὲ αὐτοῖς οἷον τυχικῶς ἡ
                        ἀταραξία παρηκολούθησεν ὡς σκιὰ σώματι.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_28">
                        <milestone unit="paragraph" n="28"/>En fait, il est arrivé au sceptique
                        précisément ce qu'on dit du peintre Apelle. On raconte qu’alors qu’il
                        peignait un cheval et qu’il essayait d’imiter l’écume du cheval dans son
                        tableau, son échec fut tel qu’il renonça et jeta sur le tableau l’éponge sur
                        laquelle il essuyait les couleurs de son pinceau ; au contact du tableau
                        l’éponge produisit une imitation de l’écume du cheval. <milestone unit="paragraph" n="29"/> Donc les sceptiques aussi espéraient obtenir
                        l’ataraxie en prenant des décisions face à l’irrégularité des phénomènes et
                        des choses pensées, et comme ils ne pouvaient prendre de décision, ils
                        suspendirent leur jugement. Mais, une fois suspendu leur jugement l’ataraxie
                        s’ensuivit comme par hasard, de même qu’une ombre suit un corps </ab>

                </div>
                <div type="chapitre" n="13">
                    <ab type="excerptum" ana="#methodus #modi_decem" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_35">
                        <milestone unit="paragraph" n="35"/>ὑπὲρ δὲ τοῦ τὰς ἀντιθέσεις ταύτας
                        ἀκριβέστερον ἡμῖν ὑποπεσεῖν, καὶ τοὺς τρόπους ὑποθήσομαι δι' ὧν ἡ ἐποχὴ
                        συνάγεται, οὔτε περὶ τοῦ πλήθους οὔτε περὶ τῆς δυνάμεως αὐτῶν
                        διαβεβαιούμενος· ἐνδέχεται γὰρ αὐτοὺς καὶ σαθροὺς εἶναι καὶ πλείους τῶν
                        λεχθησομένων. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_35">
                        <milestone unit="paragraph" n="35"/>Pour que nous puissions voir plus
                        précisément ces oppositions, je vais aussi exposer les tropes grâce auxquels
                        la suspension arrive, en n’étant certain ni de leur nombre ni de leur force,
                        car il est possible que ceux-ci soient mauvais ou plus nombreux que ceux
                        dont nous allons parler. </ab>
                </div>

                <div type="chapitre" n="14">

                    <head xml:lang="grc">ιδʹ περὶ τῶν δέκα τρόπων</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Sur les dix tropes</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#methodus #modi_decem" xml:lang="grc" xml:id="T6_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="6">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Παραδίδονται τοίνυν συνήθως παρὰ τοῖς
                        ἀρχαιοτέροις σκεπτικοῖς τρόποι, δι’ ὧν ἡ ἐποχὴ συνάγεσθαι δοκεῖ, δέκα τὸν
                        ἀριθμόν, οὓς καὶ λόγους καὶ τύπους συνωνύμως καλοῦσιν. εἰσὶ δὲ οὗτοι, πρῶτος
                        ὁ παρὰ τὴν τῶν ζῴων ἐξαλλαγήν, δεύτερος ὁ παρὰ τὴν τῶν ἀνθρώπων διαφοράν,
                        τρίτος&#xA0;ὁ παρὰ τὰς διαφόρους τῶν αἰσθητηρίων κατασκευάς, τέταρτος ὁ παρὰ
                        τὰς περιστάσεις, πέμπτος ὁ παρὰ τὰς θέσεις καὶ τὰ διαστήματα καὶ τοὺς
                        τόπους, ἕκτος ὁ παρὰ τὰς <milestone unit="paragraph" n="37"/>&#xA0;ἐπιμιξίας, ἕβδομος ὁ παρὰ τὰς ποσότητας καὶ σκευασίας τῶν
                        ὑποκειμένων, ὄγδοος ὁ ἀπὸ τοῦ πρός τι, ἔννατος ὁ παρὰ τὰς συνεχεῖς ἢ
                        σπανίους ἐγκυρήσεις, δέκατος ὁ παρὰ τὰς ἀγωγὰς καὶ τὰ ἔθη καὶ τοὺς νόμους
                        καὶ τὰς μυθικὰς <milestone unit="paragraph" n="38"/>πίστεις καὶ τὰς
                        δογματικὰς ὑπολήψεις. χρώμεθα δὲ τῇ τάξει ταύτῃ θετικῶς. τούτων δὲ
                        ἐπαναβεβηκότες εἰσὶ τρόποι τρεῖς, ὁ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος, ὁ ἀπὸ τοῦ κρινομένου,
                        ὁ ἐξ ἀμφοῖν· τῷ μὲν γὰρ ἀπὸ τοῦ κρίνοντος ὑποτάσσονται οἱ πρῶτοι τέσσαρες
                        (τὸ γὰρ κρῖνον ἢ ζῷόν ἐστιν ἢ ἄνθρωπος ἢ αἴσθησις καὶ <note>ἢ MM
                            corr.</note> ἔν τινι περιστάσει), εἰς δὲ τὸν ἀπὸ τοῦ κρινομένου
                        [ἀνάγονται] ὁ ἕβδομος καὶ ὁ δέκατος, εἰς δὲ τὸν ἐξ ἀμφοῖν σύνθετον ὁ πέμπτος
                        καὶ ὁ ἕκτος καὶ ὁ ὄγδοος καὶ ὁ <milestone unit="paragraph" n="39"/>ἔννατος.
                        πάλιν δὲ οἱ τρεῖς οὗτοι ἀνάγονται εἰς τὸν πρός τι, ὡς εἶναι γενικώτατον μὲν
                        τὸν πρός τι, εἰδικοὺς δὲ τοὺς τρεῖς, ὑποβεβηκότας δὲ τοὺς δέκα. ταῦτα μὲν
                        περὶ τῆς ποσότητος αὐτῶν κατὰ τὸ πιθανὸν λέγομεν· περὶ δὲ τῆς δυνάμεως
                        τάδε.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T6_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="36"/>Donc, les anciens sceptiques
                        transmettent habituellement des modes par lesquels il semble qu'on soit
                        conduit à la suspension ; il y en a dix, qu’ils appellent aussi de manière
                        synonyme « arguments » et « types ». Ce sont : le premier, le mode suivant
                        la différence entre les animaux ; le deuxième suivant la différence entre
                        les hommes ; le troisième suivant les différentes constitutions des organes
                        des sens ; le quatrième suivant les circonstances ; le cinquième suivant les
                        positions, les distances et les lieux ; le sixième suivant <milestone unit="paragraph" n="37"/>les mélanges ; le septième suivant la quantité
                        et la constitution des objets ; le huitième suivant le relatif ; le neuvième
                        suivant le caractère continu ou rare des rencontres, le dixième suivant les
                        choix de vie, les coutumes, les lois, les croyances aux mythes<milestone unit="paragraph" n="38"/> et les suppositions dogmatiques. Nous
                        n’utilisons cet ordre que de manière conventionnelle. Trois modes se placent
                        au dessus d'eux : le mode d’après le sujet qui juge, celui d’après l'objet
                        jugé, et celui qui vient des deux. Les quatre premiers modes dépendent du
                        mode d’après le sujet qui juge – car le sujet qui juge est soit un animal,
                        soit un humain, soit un sens et est dans une certaine circonstance -, de ce
                        qui est jugé relèvent le septième et le dixième, de ce qui est composé des
                        deux relèvent le cinquième, le sixième, <milestone unit="paragraph" n="39"/>le huitième et le neuvième. A leur tour, ces trois modes se ramènent à
                        celui du relatif, de telle sorte que le trope du relatif est le genre le
                        plus haut, dont les trois sont des espèces, dont les dix dépendent. Voilà
                        pour ce que nous avons à dire sur leur quantité en suivant ce qui est
                        plausible. Passons à ce qu'il en est de leur force</ab>

                    <ab>(...)</ab>

                    <ab type="testimonium" ana="#quartus_modus" xml:lang="grc" xml:id="T7_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="7">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>εἰ δέ τις λέγει ὅτι χυμῶν τινων
                        παραπλοκὴ ἀνοικείους φαντασίας ἐκ τῶν ὑποκειμένων ποιεῖ τοῖς παρὰ φύσιν
                        ἔχουσιν, λεκτέον ὅτι ἐπεὶ καὶ οἱ ὑγιαίνοντες χυμοὺς ἔχουσιν ἀνακεκραμένους,
                        δύνανται οὗτοι τὰ ἐκτὸς ὑποκείμενα, τοιαῦτα ὄντα τῇ φύσει ὁποῖα φαίνεται
                        τοῖς παρὰ φύσιν ἔχειν λεγομένοις, ἑτεροῖα φαίνεσθαι ποιεῖν τοῖς <milestone unit="paragraph" n="103"/> ὑγιαίνουσιν. τὸ γὰρ ἐκείνοις μὲν τοῖς χυμοῖς
                        μεταβλητικὴν τῶν ὑποκειμένων διδόναι δύναμιν, τούτοις δὲ μή, πλασματικόν
                        ἐστιν, ἐπεὶ καὶ ὥσπερ οἱ ὑγιαίνοντες κατὰ φύσιν μὲν τὴν τῶν ὑγιαινόντων
                        ἔχουσι, παρὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, οὕτω καὶ οἱ νοσοῦντες παρὰ φύσιν
                        μὲν ἔχουσι τὴν τῶν ὑγιαινόντων, κατὰ φύσιν δὲ τὴν τῶν νοσούντων, ὥστε
                        κἀκείνοις πρός τι κατὰ φύσιν ἔχουσι <milestone unit="paragraph" n="104"/>πιστευτέον. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#T7_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="102"/>Et s’il on dit que c’est la combinaison
                        de certaines humeurs qui produit des impressions inappropriées venant des
                        objets réels chez ceux qui sont dans un état contraire à la nature, il faut
                        répondre que les gens bien portant ayant eux aussi des humeurs mélangées,
                        ces humeurs peuvent faire apparaître à ceux qu’on dit dans un état contraire
                        à la nature les objets extérieurs tels qu’ils sont par nature, et différents
                        à ceux qui sont<milestone unit="paragraph" n="103"/> bien portants. Car
                        attribuer la faculté de changer les objets réels à telles humeurs et pas à
                        telles autres est fictif, puisque aussi bien les gens bien portants sont
                        dans la disposition naturelle des bien portants et dans la disposition
                        contraire à la nature des malades, de même que les malades sont dans l’état
                        contraire à la nature des bien portants et dans l’état naturel des malades,
                        de sorte qu’eux aussi, qui sont dans un état naturel relatif, doivent
                        emporter <milestone unit="paragraph" n="104"/>notre conviction </ab>


                </div>
                <div type="chapitre" n="17">
                    <head xml:lang="grc">ιζ' τίνες τρόποι τῆς τῶν αἰτιολογικῶν ἀνατροπῆς.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 17 : quels sont modes de
                        réfutation de ceux qui expliquent par les causes</head>
                    <ab type="fragmentum" ana="#causa #phainomenon #modi_octo #aporia" xml:lang="grc" xml:id="F9_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="9">
                        <milestone unit="paragraph" n="180"/>Ὥσπερ δὲ τοὺς τρόπους 〈τῆς〉 ἐποχῆς
                        παραδίδομεν, οὕτω καὶ τρόπους ἐκτίθενταί τινες, καθ' οὓς ἐν ταῖς κατὰ μέρος
                        αἰτιολογίαις διαποροῦντες ἐφιστῶμεν τοὺς δογματικοὺς διὰ τὸ μάλιστα ἐπὶ
                        ταύταις αὐτοὺς μέγα φρονεῖν. καὶ δὴ <persName>Αἰνησίδημος</persName> ὀκτὼ
                        τρόπους παραδίδωσι καθ' οὓς οἴεται πᾶσαν δογματικὴν αἰτιολογίαν ὡς μοχθηρὰν
                        ἐλέγχων ἀποφήνασθαι,<milestone unit="paragraph" n="181"/>
                        <lb/> ὧν πρῶτον μὲν εἶναί φησι καθ' ὃν [τρόπον] τὸ τῆς αἰτιολογίας γένος ἐν
                        ἀφανέσιν ἀναστρεφόμενον οὐχ ὁμολογουμένην ἔχει τὴν ἐκ τῶν φαινομένων
                        ἐπιμαρτύρησιν˙<lb/> δεύτερον δὲ καθ' ὃν πολλάκις εὐεπιφορίας οὔσης δαψιλοῦς
                        ὥστε πολυτρόπως αἰτιολογῆσαι τὸ ζητούμενον, καθ' ἕνα μόνον <milestone unit="paragraph" n="182"/> τρόπον τοῦτό τινες αἰτιολογοῦσιν˙ <lb/>
                        τρίτον καθ' ὃν τῶν τεταγμένως γινομένων αἰτίας ἀποδιδόασιν οὐδεμίαν τάξιν
                        ἐπιφαινούσας˙<lb/> τέταρτον καθ' ὃν τὰ φαινόμενα λαβόντες ὡς γίνεται, καὶ τὰ
                        μὴ φαινόμενα νομίζουσιν ὡς γίνεται κατειληφέναι, τάχα μὲν ὁμοίως τοῖς
                        φαινομένοις τῶν ἀφανῶν ἐπιτελουμένων, τάχα δ' οὐχ ὁμοίως ἀλλ' ἰδιαζόντως˙<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="183"/> πέμπτον καθ' ὃν πάντες ὡς ἔπος εἰπεῖν
                        κατὰ τὰς ἰδίας τῶν στοιχείων ὑποθέσεις ἀλλ' οὐ κατά τινας κοινὰς καὶ
                        ὁμολογουμένας ἐφόδους αἰτιολογοῦσιν˙<lb/> ἕκτον καθ' ὃν πολλάκις τὰ μὲν
                        φωρατὰ ταῖς ἰδίαις ὑποθέσεσι παραλαμβάνουσιν, τὰ δὲ ἀντιπίπτοντα καὶ τὴν
                        ἴσην ἔχοντα πιθανότητα <milestone unit="paragraph" n="184"/>
                        παραπέμπουσιν˙<lb/> ἕβδομον καθ' ὃν πολλάκις ἀποδιδόασιν αἰτίας οὐ μόνον
                        τοῖς φαινομένοις ἀλλὰ καὶ ταῖς ἰδίαις ὑποθέσεσι μαχομένας˙<lb/> ὄγδοον καθ'
                        ὃν πολλάκις ὄντων ἀπόρων ὁμοίως τῶν τε φαίνεσθαι δοκούντων καὶ τῶν
                        ἐπιζητουμένων, ἐκ τῶν ὁμοίως ἀπόρων περὶ τῶν ὁμοίως ἀπόρων <milestone unit="paragraph" n="185"/> ποιοῦνται τὰς διδασκαλίας.<lb/> οὐκ ἀδύνατον
                        δέ φησι καὶ κατά τινας ἐπιμίκτους τρόπους, ἠρτημένους ἐκ τῶν προειρημένων,
                        διαπίπτειν ἐνίους ἐν ταῖς αἰτιολογίαις.</ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#F9_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="180"/>De même que nous transmettons les
                        tropes de la suspension du jugement, de même, en montrant les apories des
                        explications causales particulières, certains exposent les tropes suivant
                        lesquels nous arrêtons les dogmatiques parce qu'ils sont particulièrement
                        fiers de ces explications. De fait, <persName>Enésidème</persName> transmet
                        huit tropes suivant lesquels il pense montrer, en réfutant, que toute
                        explication causale dogmatique est erronée.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="181"/> Le premier est celui suivant lequel le
                        genre de l'explication causale, en tant qu'il renvoie aux choses obscures,
                        ne reçoit des phénomènes aucune confirmation sur laquelle il y ait un
                        accord.<lb/> Le deuxième est celui suivant lequel alors que souvent il y a
                        abondance de moyens pour donner de plusieurs façons une explication causale
                        de ce que l'on cherche, certains dogmatiques <milestone unit="paragraph" n="182"/> donnent une explication causale d'une seule façon.<lb/> Le
                        troisième est celui suivant lequel ils donnent aux choses qui sont ordonnées
                        des causes qui ne manifestent aucun ordre.<lb/> Le quatrième est celui
                        suivant lequel, quand ils saisissent comment les phénomènes arrivent, ils
                        pensent qu'ils ont aussi compris comment arrivent les choses non apparentes,
                        (4) Le quatrième est celui suivant lequel, quand ils saisissent comment les
                        phénomènes arrivent, ils pensent qu'ils ont aussi compris comment arrivent
                        les choses non apparentes, alors que les choses obscures s'accomplissent
                        peut-être de la même façon que les phénomènes, mais peut être ne le
                        font-elles pas de la même façon, mais d'une façon particulière.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="183"/> Le cinquième est celui suivant lequel
                        tous, pour ainsi dire, donnent des explications selon leurs propres
                        hypothèses sur les éléments, mais pas selon les approches communes et
                        reconnues de tous.<lb/> Le sixième est celui suivant lequel souvent ils
                        acceptent les découvertes faites selon leurs propres hypothèses mais
                        refusent celles qui leur sont contraires <milestone unit="paragraph" n="184"/> bien qu'elles soient tout aussi plausibles.<lb/> Le septième, celui
                        suivant lequel souvent ils produisent des causes qui sont non seulement en
                        conflit avec les phénomènes, mais aussi avec leurs propres hypothèses.
                        <lb/>Le huitième, celui suivant lequel souvent les choses qu'ils pensent
                        être apparentes et celles sur lesquelles ils font leur recherche étant
                        également aporétiques, ils expliquent les choses qui font également l'objet
                        d'une aporie par des choses qui font également l'objet d'une aporie.<lb/>
                        <milestone unit="paragraph" n="185"/>Il dit aussi qu'il n'est pas impossible
                        que certains se trompent dans leurs explications causales selon des tropes
                        mélangés, en lien avec ceux que nous avons décrit. </ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="28">
                    <head xml:lang="grc">κη´ παραπήγματα ὑπὲρ τῶν σκεπτικῶν φωνῶν.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 28 : Règles sur les expressions
                        sceptiques</head>
                    <ab type="excerptum" ana="voces_scepticae" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_206">
                        <milestone unit="paragraph" n="206"/>Περὶ τοσούτων ἀρκέσει τῶν φωνῶν ὡς ἐν
                        ὑποτυπώσει διεξελθεῖν, ἄλλως τε καὶ ἐπεὶ ἐκ τῶν νῦν ἡμῖν εἰρημένων δυνατόν
                        ἐστι λέγειν καὶ περὶ τῶν παραλελειμμένων. περὶ πασῶν γὰρ τῶν σκεπτικῶν φωνῶν
                        ἐκεῖνο χρὴ προειληφέναι, ὅτι περὶ τοῦ ἀληθεῖς αὐτὰς εἶναι πάντως οὐ
                        διαβεβαιούμεθα, ὅπου γε καὶ ὑφ' ἑαυτῶν αὐτὰς ἀναιρεῖσθαι λέγομεν δύνασθαι,
                        συμπεριγραφομένας ἐκείνοις περὶ ὧν λέγονται, καθάπερ τὰ καθαρτικὰ τῶν
                        φαρμάκων οὐ μόνον τοὺς χυμοὺς ὑπεξαιρεῖ τοῦ σώματος, ἀλλὰ καὶ ἑαυτὰ τοῖς
                        χυμοῖς συνεξάγει. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_I_206">
                        <milestone unit="paragraph" n="206"/>C'est assez en ce qui concerne les
                        expressions sceptiques pour en parler en esquisse, d'autant plus qu'il est
                        possible de parler aussi de la suite en s'appuyant sur ce que nous venons de
                        dire. Car, pour toutes les expressions sceptiques il faut d’abord comprendre
                        ceci : nous n’assurons absolument pas qu’elles sont vraies, puisque nous
                        disons qu’elles peuvent être détruites par elles-mêmes, en se supprimant en
                        même temps que ce sur quoi elles portent, à la manière des remèdes purgatifs
                        qui éliminent non seulement les humeurs du corps, mais elles s’expulsent
                        elles-mêmes aussi avec ces humeurs</ab>
                </div>

                <div type="chapitre" n="29">
                    <head xml:lang="grc">κθ´ ὅτι διαφέρει ἡ σκεπτικὴ ἀγωγὴ τῆς Ἡρακλειτ<supplied reason="omitted">εί</supplied>ου φιλοσοφίας.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 29 : Que la voie sceptique est
                        différente de la philosophie d'Héraclite</head>
                    <ab type="testimonium" ana="phainomenon #interpretatio_heracliti" xml:lang="grc" xml:id="T11_Aenesidemus" corresp="#Aenesidemus" n="11">
                        <bibl>Polito B22 partim</bibl>
                        <milestone unit="paragraph" n="210"/>Ὅτι μὲν οὖν αὕτη διαφέρει τῆς ἡμετέρας
                        ἀγωγῆς, πρόδηλον˙ ὁ μὲν γὰρ <persName>Ἡράκλειτος</persName> περὶ πολλῶν
                        ἀδήλων ἀποφαίνεται δογματικῶς, ἡμεῖς δ' οὐχί, καθάπερ εἴρηται. ἐπεὶ δὲ οἱ
                        περὶ τὸν <persName>Αἰνησίδημον</persName> ἔλεγον ὁδὸν εἶναι τὴν σκεπτικὴν
                        ἀγωγὴν ἐπὶ τὴν Ἡρακλείτειον φιλοσοφίαν, διότι προηγεῖται τοῦ τἀναντία περὶ
                        τὸ αὐτὸ ὑπάρχειν τὸ τἀναντία περὶ τὸ αὐτὸ φαίνεσθαι, καὶ οἱ μὲν
                            <persName>σκεπτικοὶ</persName> φαίνεσθαι λέγουσι τὰ ἐναντία περὶ τὸ
                        αὐτό, οἱ δὲ <persName>Ἡρακλείτειοι</persName> ἀπὸ τούτου καὶ ἐπὶ τὸ ὑπάρχειν
                        αὐτὰ μετέρχονται, φαμὲν πρὸς τούτους, ὅτι τὸ τὰ ἐναντία περὶ τὸ αὐτὸ
                        φαίνεσθαι οὐ δόγμα ἐστὶ τῶν σκεπτικῶν ἀλλὰ πρᾶγμα οὐ μόνον τοῖς σκεπτικοῖς
                        ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις φιλοσόφοις καὶ πᾶσιν ἀνθρώποις ὑποπίπτον˙ </ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T11_Aenesidemus">
                        <milestone unit="paragraph" n="210"/>Assurément, que la philosophie
                            d'<persName>Héraclite</persName> est différente de notre voie, cela est
                        évident : car <persName>Héraclite</persName> fait des affirmations
                        dogmatiques sur de nombreuses choses obscures, tandis que nous ne le faisons
                        pas, comme cela a été dit. Mais, puisque les disciples
                            d'<persName>Enésidème</persName> disaient que la voie sceptique est un
                        chemin vers la philosophie d'<persName>Héraclite</persName> parce que
                        l'affirmation selon laquelle les contraires paraissent porter sur la même
                        chose amène à l'affirmation selon laquelle les contraires portent
                        réellement sur la même chose et que les <persName>sceptiques</persName> disent
                        que les contraires paraissent porter à la même chose et les
                            <persName>Héraclitéens</persName> vont à partir de là jusqu'à dire aussi
                        qu'ils lui appartiennent réellement, nous disons contre ces derniers que le
                        fait que les contraires paraissent porter sur la même chose n'est pas un
                        dogme des <persName>sceptiques </persName> mais un fait qui s’impose non
                        seulement aux sceptiques, mais aussi aux autres philosophes et à tous les
                        hommes.</ab>
                    <ab type="excerptum" ana="#interpretatio_heracliti" xml:lang="grc" xml:id="PH_I_211">
                        <milestone unit="paragraph" n="210"/> οὐδεὶς γοῦν τολμήσαι ἂν εἰπεῖν ὅτι τὸ
                        μέλι οὐ γλυκάζει τοὺς ὑγιαίνοντας ἢ ὅτι τοὺς ἰκτερικοὺς οὐ πικράζει, ὥστε
                        ἀπὸ κοινῆς τῶν ἀνθρώπων προλήψεως ἄρχονται οἱ Ἡρακλείτειοι, καθάπερ καὶ
                        ἡμεῖς, ἴσως δὲ καὶ αἱ ἄλλαι φιλοσοφίαι. διόπερ εἰ μὲν ἀπό τινος τῶν
                        σκεπτικῶς λεγομένων ἐλάμβανον τὸ τἀναντία περὶ τὸ αὐτὸ ὑποκεῖσθαι, οἷον τοῦ
                        "πάντα ἐστὶν ἀκατάληπτα" ἢ τοῦ "οὐδὲν ὁρίζω" ἤ τινος τῶν παραπλησίων, ἴσως
                        ἂν συνῆγον ὃ λέγουσιν˙ ἐπεὶ δὲ ἀρχὰς ἔχουσιν οὐ μόνον ἡμῖν ἀλλὰ καὶ τοῖς
                        ἄλλοις φιλοσόφοις καὶ τῷ βίῳ ὑποπιπτούσας, τί μᾶλλον τὴν ἡμετέραν ἀγωγὴν ἢ
                        ἑκάστην τῶν ἄλλων φιλοσοφιῶν ἢ καὶ τὸν βίον ὁδὸν ἐπὶ τὴν Ἡρακλείτειον
                        φιλοσοφίαν εἶναι λέγοι τις ἄν, ἐπειδὴ πάντες κοιναῖς ὕλαις κεχρήμεθα; </ab>
                    <ab type="translatio">
            <milestone unit="paragraph" n="211"/>Par exemple, personne
                        n’osera dire que le miel ne soit pas doux au goût de ceux qui sont en bonne
                        santé ou qu’il ne soit pas amer au goût de ceux qui souffrent d’ictère, de
                        sorte que les Héraclitéens s’appuient sur une préconception commune aux
                        hommes, comme nous le faisons aussi, et de même aussi certainement les
                        autres philosophies. C’est pourquoi s’il avait tiré l’idée que les
                        contraires portent réellement sur les mêmes choses à partir de ce qui est
                        dit à la manière des sceptiques comme « tout est incompréhensible » ou « je
                        ne détermine rien » ou d’une autre expression du même genre peut-être
                        aurait-il prouvé ce qu’ils disent. Mais puisqu’ils ont des principes qui ne
                        s’imposent pas seulement à nous, mais aussi aux autres philosophes, ainsi
                        que dans la vie quotidienne, pourquoi faudrait-il dire que notre voie
                        constitue davantage un chemin vers la philosophie héraclitéenne plutôt que
                        tout autre philosophie ou que la vie quotidienne, puisque tous nous
                        utilisons des matières communes. </ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="33">
                    <head xml:lang="grc">λγ´ τίνι διαφέρει τῆς Ἀκαδημαϊκῆς φιλοσοφίας ἡ
                        σκέψις.</head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 33 : Par quoi se distingue le
                        scepticisme de la philosophie académicienne</head>
                    <ab type="testimonium" ana="#differentia_inter_academicos_et_pyrrhonios #academiae_historia" xml:lang="grc" xml:id="T8_Arcesilas" corresp="#Arcesilas #Clitomachus #Carneades #Philo_Larissaeus" n="8">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/>
                        <bibl>F1 Mette - l.1-6</bibl> Φασὶ μέντοι τινὲς ὅτι ἡ Ἀκαδημαϊκὴ φιλοσοφία ἡ
                        αὐτή ἐστι τῇ σκέψει˙ διόπερ ἀκόλουθον ἂν εἴη καὶ περὶ τούτου διεξελθεῖν.
                        Ἀκαδημίαι δὲ γεγόνασιν, ὡς φασὶ〈ν οἱ〉 πλείους [ἢ], τρεῖς, μία μὲν καὶ
                        ἀρχαιοτάτη ἡ τῶν περὶ <persName>Πλάτωνα</persName>, δευτέρα δὲ καὶ μέση ἡ
                        τῶν περὶ <persName>Ἀρκεσίλαον</persName> τὸν ἀκουστὴν
                            <persName>Πολέμωνος</persName>, τρίτη δὲ καὶ νέα ἡ τῶν περὶ
                            <persName>Καρνεάδην</persName> καὶ <persName>Κλειτόμαχον</persName>˙
                        ἔνιοι δὲ καὶ τετάρτην προστιθέασι τὴν περὶ <persName>Φίλωνα </persName>καὶ
                            <persName>Χαρμίδαν</persName>, τινὲς δὲ καὶ πέμπτην καταλέγουσι τὴν περὶ
                        [τὸν] <persName>Ἀντίοχον</persName>.</ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T8_Arcesilas">
                        <milestone unit="paragraph" n="220"/> Mais certains affirment que la
                        philosophie académicienne est la même chose que le scepticisme. Pour cette
                        raison, il serait cohérent aussi d'aborder ce sujet. La plupart des gens
                        disent qu'il y a eu trois Académies : une, la plus ancienne, est celle de
                            <persName>Platon</persName>; la deuxième, la Moyenne Académie, celle
                            d'<persName>Arcésilas</persName>, le disciple de
                            <persName>Polémon</persName> ; la troisième, la Nouvelle Académie, celle
                        de <persName>Carnéade</persName> et <persName>Clitomaque</persName>. Mais
                        certains ajoutent aussi une quatrième Académie, celle de
                            <persName>Philon</persName> et <persName>Charmadas</persName>, et
                        d'autres encore une cinquième, celle d'<persName>Antiochus</persName>.</ab>
                    <ab>(...)</ab>
                    <ab type="testimonium" ana="#differentia_inter_academicos_et_pyrrhonios #academiae_historia" xml:lang="grc" xml:id="T6_Carneades" n="6" corresp="#Carneades #Clitomachus">
                        <milestone unit="paragraph" n="229"/>εἰ δὲ καὶ πείθεσθαί τισιν οἵ τε ἀπὸ τῆς
                        Ἀκαδημίας καὶ οἱ ἀπὸ τῆς σκέψεως λέγουσι, πρόδηλος καὶ ἡ κατὰ τοῦτο διαφορὰ
                        τῶν φιλοσοφιῶν. <milestone unit="paragraph" n="230"/>τὸ γὰρ πείθεσθαι
                        λέγεται διαφόρως, τό τε μὴ ἀντιτείνειν ἀλλ' ἁπλῶς ἕπεσθαι ἄνευ σφοδρᾶς
                        προσκλίσεως καὶ προσπαθείας, ὡς ὁ παῖς πείθεσθαι λέγεται τῷ παιδαγωγῷ˙ ἅπαξ
                        δὲ τὸ μετὰ αἱρέσεως καὶ οἱονεὶ συμπαθείας κατὰ τὸ σφόδρα συγκατατίθεσθαί
                        τινι, ὡς ὁ ἄσωτος πείθεται τῷ δαπανητικῶς βιοῦν ἀξιοῦντι. διόπερ ἐπειδὴ οἱ
                        μὲν περὶ <persName>Καρνεάδην</persName> καὶ <persName>Κλειτόμαχον</persName>
                        μετὰ προσκλίσεως σφοδρᾶς πείθεσθαί τε καὶ πιθανὸν εἶναί τί φασιν, ἡμεῖς δὲ
                        κατὰ τὸ ἁπλῶς εἴκειν ἄνευ προσπαθείας, καὶ κατὰ τοῦτο ἂν αὐτῶν διαφέροιμεν. </ab>
                    <ab type="translatio" corresp="#T6_Carneades">
                        <milestone unit="paragraph" n="229"/>Même si les Académiciens et les
                        sceptiques disent qu’ils sont persuadés par certaines choses, la différence
                        entre les deux philosophies ici aussi est évidente.<milestone unit="paragraph" n="230"/> Car le fait d’être persuadé peut avoir des
                        sens différents : le fait de ne pas résister mais simplement de suivre sans
                        grande inclination ni adhésion, comme on dit qu’un enfant est persuadé par
                        son précepteur ; parfois cependant cela signifie donner son assentiment à
                        quelque chose selon une volonté ferme après un choix et pour ainsi dire une
                        sympathie, comme un homme prodigue est persuadé par la personne qui défend
                        le choix de vivre avec prodigalité. Pour cette raison, comme
                            <persName>Carnéade</persName> et <persName>Clitomaque</persName> disent
                        qu’ils sont persuadés avec une grande inclination et que quelque chose est
                        plausible, tandis que pour nous c’est selon un simple renoncement sans
                        adhésion ; cela aussi fait que nous sommes différents d’eux.</ab>
                </div>
            </div>
            <div type="livre" n="3">
                <div type="chapitre" n="23">
                    <head xml:lang="grc">κγʹ εἰ ἔστι τι φύσει ἀγαθὸν καὶ ἀδιάφορον. </head>
                    <head type="translatio" xml:lang="fr">Chapitre 23 : S'il existe par nature
                        quelque chose de bon ou d'indifférent</head>
                    <ab type="excerptum" ana="#phainomenon" xml:lang="grc" xml:id="PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/>Τὸ πῦρ φύσει ἀλεαῖνον πᾶσι φαίνεται
                        ἀλεαντικόν, καὶ ἡ χιὼν φύσει ψύχουσα πᾶσι φαίνεται ψυκτική, καὶ πάντα τὰ
                        φύσει κινοῦντα ὁμοίως πάντας κινεῖ τοὺς κατὰ φύσιν, ὡς φασίν, ἔχοντας. οὐδὲν
                        δὲ τῶν λεγομένων ἀγαθῶν πάντας κινεῖ ὡς ἀγαθόν, ὡς ὑπομνήσομεν· οὐκ ἄρα ἔστι
                        φύσει ἀγαθόν. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_III_179">
                        <milestone unit="paragraph" n="179"/> Le feu, qui chauffe par nature, à tous
                        apparaît réchauffant , et la neige qui refroidit par nature apparaît
                        refroidissante à tous, et tout ce qui agit par nature agit de la même
                        manière sur tous ceux qui sont, comme ils disent, dans un état naturel. Mais
                        rien dans ce qu'ils appellent les biens n’agit sur tout le monde en tant que
                        bien, comme nous allons le rappeler. Il n’y a donc pas de bien par
                        nature.</ab>
                </div>
                <div type="chapitre" n="32">
                    <ab type="excerptum" ana="#methodus" xml:lang="grc" xml:id="PH_III_280">
                        <milestone unit="paragraph" n="280"/> Ὁ σκεπτικὸς διὰ τὸ φιλάνθρωπος εἶναι
                        τὴν τῶν δογματικῶν οἴησίν τε καὶ προπέτειαν κατὰ δύναμιν ἰᾶσθαι λόγῳ
                        βούλεται. καθάπερ οὖν οἱ τῶν σωματικῶν παθῶν ἰατροὶ διάφορα κατὰ μέγεθος
                        ἔχουσι βοηθήματα, καὶ τοῖς μὲν σφοδρῶς πεπονθόσι τὰ σφοδρὰ τούτων
                        προσάγουσι, τοῖς δὲ κούφως τὰ κουφότερα, καὶ ὁ σκεπτικὸς οὕτως διαφόρους
                        ἐρωτᾷ [καὶ] <milestone unit="paragraph" n="281"/>κατὰ ἰσχὺν λόγους, καὶ τοῖς
                        μὲν ἐμβριθέσι καὶ εὐτόνως ἀνασκευάζειν δυναμένοις τὸ τῆς οἰήσεως τῶν
                        δογματικῶν πάθος ἐπὶ τῶν σφοδρᾷ τῇ προπετείᾳ κεκακωμένων χρῆται, τοῖς δὲ
                        κουφοτέροις ἐπὶ τῶν ἐπιπόλαιον καὶ εὐίατον ἐχόντων τὸ τῆς οἰήσεως πάθος καὶ
                        ὑπὸ κουφοτέρων πιθανοτήτων ἀνασκευάζεσθαι δυναμένων. διόπερ ὁτὲ μὲν
                        ἐμβριθεῖς ταῖς πιθανότησιν, ὁτὲ δὲ καὶ ἀμαυροτέρους φαινομένους οὐκ ὀκνεῖ
                        λόγους συνερωτᾶν ὁ ἀπὸ τῆς σκέψεως ὁρμώμενος, ἐπίτηδες, ὡς ἀρκοῦντας αὐτῷ
                        πολλάκις πρὸς τὸ ἀνύειν τὸ προκείμενον. </ab>
                    <ab type="translatio" xml:lang="fr" corresp="#PH_III_280">
                        <milestone unit="paragraph" n="280"/>Le sceptique, parce qu’il est
                        philanthrope, veut guérir la présomption et la précipitation des dogmatiques
                        par un argument déterminé en fonction de la puissance (κατὰ δύναμιν). Car,
                        de même que les médecins qui s’occupent des affections du corps ont des
                        remèdes différents en fonction de la gravité, et aux malades qui souffrent
                        fortement préconisent des remèdes forts, et pour ceux qui souffrent
                        légèrement des remèdes plus légers, de même le sceptique donne<milestone unit="paragraph" n="281"/> des arguments qui diffèrent selon leur force,
                        et pour ceux qui sont affectés fortement par la précipitation, il utilise
                        des arguments de poids et capables de détruire vigoureusement l’affection
                        produite par la présomption des dogmatiques, et des arguments plus légers
                        pour ceux qui sont atteints par un affect de présomption superficiel et
                        simple à guérir et qui peuvent en être débarrassés par des arguments
                        persuasifs plus légers. Pour cette raison, celui qui s’engage dans la voie
                        sceptique n’hésite pas à donner des arguments qui paraissent tantôt de poids
                        pour leur plausibilité, tantôt plus faibles, et cela de façon délibérée
                        puisque souvent ces derniers lui suffisent pour parvenir à sa fin. </ab>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
