<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xml:id="Stobaeus">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title key="Eclogarum physicarum et ethicarum" ref="urn:cts:greekLit:tlg2037.tlg001">Eclogarum</title>
            <author key=" Stobaeus" ref="urn:cite:perseus:author.1332">Stobaeus</author>
            
            <editor key="Marchand, Stéphane">Stéphane Marchand</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Ecole Normale Supérieure de Lyon</publisher>
            <pubPlace>adresse</pubPlace>
            <availability>
               <licence target="http://http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl n="Description de la source principale">Stobaeus, Eclogarum physicarum et
               ethicarum, ed. Meineke, August, Lipsiae, 1860 </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <div type="livre" n="2">
            <div type="chapitre" n="6">
               <ab type="testimonium" xml:id="T1_Philo_Larissaeus" n="1" xml:lang="grc" corresp="#Philo_Larissaeus" ana="#ethica #ars_vitae">
                  <bibl>F2 Mette</bibl>
                  <listBibl>
                     <bibl>F22 Brittain</bibl>
                     <bibl>F2 Mette</bibl>
                  </listBibl>
                  <milestone unit="paragraph" n="2"/>
                  <milestone unit="page_Meineke" n="[p.14 M]"/>
                  <persName>Φίλων</persName> ἐγένετο Λαρισαῖος, φιλόσοφος Ἀκαδημιακός, ἀκουστὴς
                  <persName>Κλειτομάχου</persName>, τῶν ἱκανὴν εἰσενεγκαμένων προκοπὴν ἐν τοῖς
                  λοιποῖς. Οὗτος ὁ <persName>Φίλων</persName> τά τε ἄλλα πεπραγμάτευται δεξιῶς καὶ
                  διαίρεσιν τοῦ κατὰ φιλοσοφίαν λόγου, ἣν ἐγὼ προχειριοῦμαι [περὶ ἧς ὁ λόγος].<lb/>
                  Ἐοικέναι δή φησι τὸν φιλόσοφον ἰατρῷ. Καθάπερ οὖν ἔργον ἰατροῦ πρῶτον μὲν πεῖσαι
                  τὸν κάμνοντα παραδέξασθαι τὴν θεραπείαν, δεύτερον δὲ τοὺς τῶν ἀντισυμβουλευόντων
                  λόγους ὑφελέσθαι, οὕτως καὶ τοῦ φιλοσόφου. Κεῖται τοίνυν ἑκάτερον τούτων ἐν τῷ
                  προσαγορευομένῳ προτρεπτικῷ λόγῳ, ἔστι γὰρ ὁ προτρεπτικὸς ὁ παρορμῶν ἐπὶ τὴν
                  ἀρετήν. Τούτου δ’ ὃ μὲν ἐνδείκνυται τὸ μεγαλωφελὲς αὐτῆς, ὃ δὲ τοὺς ἀνασκευάζοντας
                  ἢ κατηγοροῦντας ἤ πως ἄλλως κακοηθιζομένους 〈εἰς〉 τὴν φιλοσοφίαν ἀπελέγχει.
                  <lb/>Δεύτερος δὲ μετὰ τοῦτον ὁ 〈τῇ〉 πρὸς τὴν ἰατρικὴν ἀναλογίᾳ δευτέραν ἔχων
                  τάξιν. Ὡς γὰρ ἰατροῦ μετὰ τὸ πεῖσαι παραδέξασθαι τὴν θεραπείαν τὸ προσάγειν ἐστὶ
                  ταύτην [τοῦ μὲν θεραπευτικοῦ] τὰ μὲν ἐν τῷ προεκκομίσαι τὰ νοσοποιὰ τῶν αἰτίων, τὰ
                  δ’ ἐν τῷ τὰ παρασκευαστικὰ τῆς ὑγιείας ἐνθεῖναι, οὕτως αὖ κἀπὶ τῆς ἐπιστήμης ἔχει·
                  μετὰ γὰρ τὰ προτρεπτικὰ πειρᾶται τὰ θεραπευτικὰ προσάγειν, ἐφ’ ὃ καὶ τοῖς
                  παρορμητικοῖς κέχρηται διμερῶς· τὸ μὲν γὰρ ὑπεξαιρετικὸν τῶν ψευδῶς γεγενημένων
                  δοξῶν, δι’ ἃς τὰ κριτήρια νοσοποιεῖται τῆς ψυχῆς, προσάγει λόγον, τὸ δὲ τῶν ὑγιῶς
                  ἐχουσῶν ἐνθετικόν. Δεύτερος οὖν ὁ περὶ ἀγαθῶν καὶ κακῶν τόπος, ἐφ’ ὃν καὶ δι’ὃν ἡ
                  προτροπή.<lb/> Τῷ δὲ τρίτῳ πάλιν ὁ τρίτος ἀναλογήσει. Καὶ γὰρ τῇ ἰατρικῇ σπουδὴ
                  πᾶσα περὶ τὸ τέλος, τοῦτο δ’ ἦν ὑγίεια, καὶ τῇ φιλοσοφίᾳ περὶ τὴν<milestone unit="page_Meineke" n="[p.15 M]"/> εὐδαιμονίαν. Συνάπτεται δὲ τῷ περὶ τελῶν
                  λόγῳ λόγος 〈ὁ〉 περὶ βίων.Ἐπί τε γὰρ τῆς ἰατρικῆς οὐκ ἀρκεῖ τὴν ὑγίειαν ἐμποιῆσαι,
                  χρεία δὲ καὶ τοῦ παρασχεῖν παραγγέλματα περὶ τῆς ὑγιείας, οἷς προσέχοντες τὸν νοῦν
                  τὴν εὐεξίαν τοῦ σώματος διαφυλάξουσι· καὶ δὴ κἀπὶ τοῦ βίου θεωρημάτων τινῶν ἐστι
                  χρεία, δι’ ὧν ἡ φυλακὴ γενήσεται τοῦ τέλους. Διττὸς δὲ καὶ ὁ περὶ βίων λόγος, ὃ
                  μὲν ἴδιος, ὃ δὲ κοινός· ὧν τὸν μὲν ἴδιον ἐπισκοπεῖν δέον ἐστὶ τὰ πρὸς ἕκαστον,
                  οἷον εἰ τῷ νοῦν ἔχοντι πολιτευτέον ἢ τοῖς ἡγεμονικοῖς συμβιωτέον, ἢ γαμητέον τῷ
                  σοφῷ· τὸν δὲ κοινὸν 〈τὰ〉 πρὸς ἅπαντας, οἷόν ἐστι· τίς ἀρίστη πολιτεία; εἰ κοινὰς
                  ποιητέον τὰς ἀρχὰς ἢ τιμητάς; Τοῦτον δὲ τὸν κοινὸν προσαγορευτέον μὲν πολιτικόν,
                  τακτέον δὲ καθ’ αὑτὸν καίπερ ὄντα μέρος τοῦ περὶ βίων διά τε τὸ μέγεθος καὶ τὴν
                  κοινότητα. Εἰ μὲν οὖν ἐνεδέχετο πάντας εἶναι σοφούς, οὐκ ἂν ἐδέησε πλειόνων ἔτι
                  τόπων· οἱ γὰρ κατὰ λεπτὸν διαιρούμενοι παραφυάδες εἰσὶ τῶν προκειμένων. ἐπεὶ δὲ
                  καὶ τῶν μέσως διακειμένων ἀνθρώπων πρόνοιαν ποιητέον, οὕς τινας ἐκ τῶν
                  παραινετικῶν λόγων ὠφελεῖσθαι συμβαίνει, μὴ δυναμένους προσευκαιρεῖν τοῖς
                  διεξοδικοῖς πλάτεσιν ἢ διὰ χρόνου στενοχωρίας ἢ διά τινας ἀναγκαίας ἀσχολίας,
                  ἐπεισενεκτέον τὸν ὑποθετικὸν λόγον, δι’ οὗ τὰς πρὸς τὴν ἀσφάλειαν καὶ τὴν ὀρθότητα
                  τῆς ἑκάστου χρήσεως ὑποθήκας ἐν ἐπιτομαῖς ἕξουσιν. Οὕτως μὲν οὖν ἡ Φίλωνος ἔχει
                  διαίρεσις.</ab>
               <ab type="translatio" corresp="#T1_Philo_Larissaeus">
            <persName>Philon</persName>, né à Larissa, était un
                  philosophe académicien, disciple de <persName>Clitomaque</persName>, dont les
                  oeuvres qui restent introduisent un progrès intéressant.
                  <persName>Philon</persName> a aussi produit, fort à propos, une division dans
                  le discours philosophique, que je vais examiner.<lb/> Il dit que le philosophe est
                  semblable au médecin. En effet, de même que la tâche du médecin est d'abord de
                  convaincre le malade d'accepter la thérapie, puis de défaire les arguments de ceux
                  qui sont d'un avis contraire, il en est de même pour le philosophe. Chacune de ces
                  deux tâches se trouve dans ce qu'on appelle le discours protreptique, en effet le
                  discours protreptique est le discours qui incite à la vertu. Une partie de ce
                  discours montre la grande utilité de la vertu, une autre partie réfute ceux qui
                  critiquent, qui accusent ou qui, d'une façon ou d'une autre, veulent nuire à la
                  philosophie.<lb/> Le second discours, après celui-ci, a la seconde place dans
                  l'analogie avec la médecine. De même que la tâche du médecin, après avoir
                  convaincu le patient d'accepter la thérapie, est d'administrer cette thérapie, ce
                  qui consiste d'une part à détruire les causes qui produisent des maladies et
                  d'autre part à introduire les causes qui favorisent la santé, il en de même aussi
                  encore pour la science. En effet, après les discours protreptiques, le philosophe
                  essaie d'introduire les discours thérapeutiques, pour cela, il utilise des
                  stimulants de deux façons : il introduit le discours qui détruit les opinions qui
                  sont produites faussement, par lesquelles ce qui juge dans l'âme est malade et le
                  discours qui produit des opinons acquises sainement. Donc le deuxième objet porte
                  sur les biens et les maux, ce à propos de quoi et pour quoi il y a
                  exhortation.<lb/> Egalement le troisième objet correspondra à la troisième tâche
                  du médecin. En effet, pour la médecine, tout effort est en vue d'une fin,
                  c'est-à-dire la santé, et pour la philosophie, en vue du bonheur. Mais le discours
                  sur les existences rejoint celui sur les fins. En effet, pour la médecine, il ne
                  suffit pas de produire la santé, il faut aussi produire des instructions pour la
                  santé, par lesquelles ceux qui y prêteront attention garderont la bonne
                  constitution du corps. Donc pour l'existence aussi, il faut des théorèmes par
                  lesquels la conservation de la fin se fera. Mais il y a aussi deux discours sur
                  les existences : un discours particulier et un discours général. Parmi eux, il
                  faut que le discours spécifique observe ce qui est particulier à chacun, par
                  exemple si l'homme avisé doit faire de la politique ou vivre avec des dirigeants,
                  ou si le sage doit se marier. Quant au discours général, il doit observer ce qui
                  est valable pour tous, par exemple : quel est le meilleur régime politique ?
                  Faut-il des pouvoirs partagés en commun, ou pour les privilégiés ? Ce discours
                  général doit être appelé politique, il doit être classé à part, même s'il est une
                  partie du discours sur les existences, à cause de son importance et de sa
                  généralité. S'il était donné à tout le monde d'être sage, il ne serait pas
                  nécessaire d'en dire plus sur ce sujet. En effet, les distinctions suivantes sont
                  de simples subdvisions de ce qui a été dit auparavant. Mais il faut faire
                  attention aussi aux hommes ordinaires, qui peuvent profiter de ce qui provient des
                  discours plus détaillés, puisqu'ils ne peuvent pas profiter des exposés détaillés,
                  soit par manque de temps, soit par manque du loisir nécessaire, et donc il faut
                  introduire le discours hypothétique par lequel ils auront dans des résumés les
                  conseils pour la sécurité et la droiture dans l'usage de chaque chose. Voilà donc
                  ce qu'est la division de <persName>Philon</persName>.</ab>
            </div>
            
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
